35.013. 13. Paṭhamapubbesambodhasutta - 13. Before My Awakening (Interior)

2. Yamakavagga - 2. Pairs

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pubbeva me, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Mendicants, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘ko nu kho cakkhussa assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

‘What’s the gratification, the drawback, and the escape when it comes to the eye …

Ko sotassa … pe …

ear …

ko ghānassa …

nose …

ko jivhāya …

tongue …

ko kāyassa …

body …

ko manassa assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan’ti?

and mind?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘yaṃ kho cakkhuṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ cakkhussa assādo.

‘The pleasure and happiness that arise from the eye: this is its gratification.

Yaṃ cakkhuṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, ayaṃ cakkhussa ādīnavo.

That the eye is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo cakkhusmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ cakkhussa nissaraṇaṃ.

Removing and giving up desire and greed for the eye: this is its escape.

Yaṃ sotaṃ … pe …

The pleasure and happiness that arise from the ear …

yaṃ ghānaṃ … pe …

nose …

yaṃ jivhaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ jivhāya assādo.

tongue …

Yaṃ jivhā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ jivhāya ādīnavo.

Yo jivhāya chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ jivhāya nissaraṇaṃ.

Yaṃ kāyaṃ … pe …

body …

yaṃ manaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ manassa assādo.

mind: this is its gratification.

Yaṃ mano anicco dukkho vipariṇāmadhammo, ayaṃ manassa ādīnavo.

That the mind is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo manasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ manassa nissaraṇan’ti.

Removing and giving up desire and greed for the mind: this is its escape.’

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ channaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ evaṃ assādañca assādato, ādīnavañca ādīnavato, nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand these six interior sense fields’ gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ channaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ evaṃ assādañca assādato, ādīnavañca ādīnavato, nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand these six interior sense fields’ gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Paṭhamaṃ.

35.015. 15. Paṭhamaassādapariyesanasutta - 15. In Search of Gratification (Interior)

2. Yamakavagga - 2. Pairs

“Cakkhussāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ.

“Mendicants, I went in search of the eye’s gratification,

Yo cakkhussa assādo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā cakkhussa assādo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of the eye’s gratification.

Cakkhussāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of the eye’s drawback,

Yo cakkhussa ādīnavo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā cakkhussa ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of the eye’s drawback.

Cakkhussāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of escape from the eye,

Yaṃ cakkhussa nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā cakkhussa nissaraṇaṃ, paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of escape from the eye.

Sotassāhaṃ, bhikkhave …

I went in search of the ear’s …

ghānassāhaṃ, bhikkhave …

nose’s …

jivhāyāhaṃ bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ.

tongue’s …

Yo jivhāya assādo tadajjhagamaṃ.

Yāvatā jivhāya assādo paññāya me so sudiṭṭho.

Jivhāyāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ.

Yo jivhāya ādīnavo tadajjhagamaṃ.

Yāvatā jivhāya ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

Jivhāyāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ.

Yaṃ jivhāya nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ.

Yāvatā jivhāya nissaraṇaṃ, paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ … pe …

body’s …

manassāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ.

mind’s gratification,

Yo manassa assādo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā manassa assādo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of the mind’s gratification.

Manassāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of the mind’s drawback,

Yo manassa ādīnavo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā manassa ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of the mind’s drawback.

Manassāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of escape from the mind,

Yaṃ manassa nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā manassa nissaraṇaṃ, paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of escape from the mind.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ channaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ assādañca assādato, ādīnavañca ādīnavato, nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ … pe …

As long as I didn’t truly understand these six interior sense fields’ gratification, drawback, and escape for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening …

paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand …

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Tatiyaṃ.

35.017. 17. Paṭhamanoceassādasutta - 17. If There Were No Gratification (Interior)

2. Yamakavagga - 2. Pairs

“No cedaṃ, bhikkhave, cakkhussa assādo abhavissa, nayidaṃ sattā cakkhusmiṃ sārajjeyyuṃ.

“Mendicants, if there were no gratification in the eye, sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi cakkhussa assādo tasmā sattā cakkhusmiṃ sārajjanti.

But because there is gratification in the eye, sentient beings do love it.

No cedaṃ, bhikkhave, cakkhussa ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā cakkhusmiṃ nibbindeyyuṃ.

If the eye had no drawback, sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi cakkhussa ādīnavo tasmā sattā cakkhusmiṃ nibbindanti.

But because the eye has a drawback, sentient beings do grow disillusioned with it.

No cedaṃ, bhikkhave, cakkhussa nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā cakkhusmā nissareyyuṃ.

If there were no escape from the eye, sentient beings wouldn’t escape from it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi cakkhussa nissaraṇaṃ tasmā sattā cakkhusmā nissaranti.

But because there is an escape from the eye, sentient beings do escape from it.

No cedaṃ, bhikkhave, sotassa assādo abhavissa …

If there were no gratification in the ear …

no cedaṃ, bhikkhave, ghānassa assādo abhavissa …

nose …

no cedaṃ, bhikkhave, jivhāya assādo abhavissa, nayidaṃ sattā jivhāya sārajjeyyuṃ.

tongue …

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi jivhāya assādo, tasmā sattā jivhāya sārajjanti.

No cedaṃ, bhikkhave, jivhāya ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā jivhāya nibbindeyyuṃ.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi jivhāya ādīnavo, tasmā sattā jivhāya nibbindanti.

No cedaṃ, bhikkhave, jivhāya nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā jivhāya nissareyyuṃ.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi jivhāya nissaraṇaṃ, tasmā sattā jivhāya nissaranti.

No cedaṃ, bhikkhave, kāyassa assādo abhavissa …

body …

no cedaṃ, bhikkhave, manassa assādo abhavissa, nayidaṃ sattā manasmiṃ sārajjeyyuṃ.

mind, sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi manassa assādo, tasmā sattā manasmiṃ sārajjanti.

But because there is gratification in the mind, sentient beings do love it.

No cedaṃ, bhikkhave, manassa ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā manasmiṃ nibbindeyyuṃ.

If the mind had no drawback, sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi manassa ādīnavo, tasmā sattā manasmiṃ nibbindanti.

But because the mind has a drawback, sentient beings do grow disillusioned with it.

No cedaṃ, bhikkhave, manassa nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā manasmā nissareyyuṃ.

If there were no escape from the mind, sentient beings wouldn’t escape from it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi manassa nissaraṇaṃ, tasmā sattā manasmā nissaranti.

But because there is an escape from the mind, sentient beings do escape from it.

Yāvakīvañca, bhikkhave, sattā imesaṃ channaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ assādañca assādato, ādīnavañca ādīnavato, nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññaṃsu, neva tāva, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaññuttā vippamuttā vimariyādīkatena cetasā vihariṃsu.

As long as sentient beings don’t truly understand these six interior sense fields’ gratification, drawback, and escape for what they are, they haven’t escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they don’t live detached, liberated, with a mind free of limits.

Yato ca kho, bhikkhave, sattā imesaṃ channaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ assādañca assādato, ādīnavañca ādīnavato, nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññaṃsu, atha, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaññuttā vippamuttā vimariyādīkatena cetasā viharantī”ti.

But when sentient beings truly understand these six interior sense fields’ gratification, drawback, and escape for what they are, they’ve escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they live detached, liberated, with a mind free of limits.”

Pañcamaṃ.

35.024. 24. Pahānasutta - 24. Giving Up

3. Sabbavagga - 3. All

“Sabbappahānāya vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you the principle for giving up the all.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, sabbappahānāya dhammo?

And what is the principle for giving up the all?

Cakkhuṃ, bhikkhave, pahātabbaṃ, rūpā pahātabbā, cakkhuviññāṇaṃ pahātabbaṃ, cakkhusamphasso pahātabbo, yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi pahātabbaṃ … pe …

The eye should be given up. Sights should be given up. Eye consciousness should be given up. Eye contact should be given up. The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact should also be given up.

The ear … nose …

jivhā pahātabbā, rasā pahātabbā, jivhāviññāṇaṃ pahātabbaṃ, jivhāsamphasso pahātabbo, yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi pahātabbaṃ.

tongue …

Kāyo pahātabbo …

body …

mano pahātabbo, dhammā pahātabbā, manoviññāṇaṃ pahātabbaṃ, manosamphasso pahātabbo, yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi pahātabbaṃ.

mind should be given up. Thoughts should be given up. Mind consciousness should be given up. Mind contact should be given up. The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact should be given up.

Ayaṃ kho, bhikkhave, sabbappahānāya dhammo”ti.

This is the principle for giving up the all.”

Dutiyaṃ.

35.025. 25. Abhiññāpariññāpahānasutta - 25. Giving Up By Direct Knowledge and Complete Understanding

3. Sabbavagga - 3. All

“Sabbaṃ abhiññā pariññā pahānāya vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you the principle for giving up the all by direct knowledge and complete understanding.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, sabbaṃ abhiññā pariññā pahānāya dhammo?

And what is the principle for giving up the all by direct knowledge and complete understanding?

Cakkhuṃ, bhikkhave, abhiññā pariññā pahātabbaṃ, rūpā abhiññā pariññā pahātabbā, cakkhuviññāṇaṃ abhiññā pariññā pahātabbaṃ, cakkhusamphasso abhiññā pariññā pahātabbo, yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi abhiññā pariññā pahātabbaṃ … pe …

The eye should be given up by direct knowledge and complete understanding. Sights should be given up by direct knowledge and complete understanding. Eye consciousness should be given up by direct knowledge and complete understanding. Eye contact should be given up by direct knowledge and complete understanding. The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact should be given up by direct knowledge and complete understanding.

The ear … nose …

jivhā abhiññā pariññā pahātabbā, rasā abhiññā pariññā pahātabbā, jivhāviññāṇaṃ abhiññā pariññā pahātabbaṃ, jivhāsamphasso abhiññā pariññā pahātabbo, yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi abhiññā pariññā pahātabbaṃ.

tongue …

Kāyo abhiññā pariññā pahātabbo …

body …

mano abhiññā pariññā pahātabbo, dhammā abhiññā pariññā pahātabbā, manoviññāṇaṃ abhiññā pariññā pahātabbaṃ, manosamphasso abhiññā pariññā pahātabbo, yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi abhiññā pariññā pahātabbaṃ.

mind should be given up by direct knowledge and complete understanding. Thoughts should be given up by direct knowledge and complete understanding. Mind consciousness should be given up by direct knowledge and complete understanding. Mind contact should be given up by direct knowledge and complete understanding. The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact should be given up by direct knowledge and complete understanding.

Ayaṃ kho, bhikkhave, sabbaṃ abhiññā pariññā pahānāya dhammo”ti.

This is the principle for giving up the all by direct knowledge and complete understanding.”

Tatiyaṃ.

35.026. 26. Paṭhamaaparijānanasutta - 26. Without Completely Understanding (1st)

3. Sabbavagga - 3. All

“Sabbaṃ, bhikkhave, anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

“Mendicants, without directly knowing and completely understanding the all, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

Kiñca, bhikkhave, anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya?

And what is the all, without directly knowing and completely understanding which, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering?

Cakkhuṃ, bhikkhave, anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

Without directly knowing and completely understanding the eye, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

Rūpe anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

Without directly knowing and completely understanding sights …

Cakkhuviññāṇaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

eye consciousness …

Cakkhusamphassaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

eye contact …

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya … pe …

painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

jivhaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

Without directly knowing and completely understanding the ear … the nose … the tongue …

Rase … pe …

jivhāviññāṇaṃ … pe …

jivhāsamphassaṃ … pe …

yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

Kāyaṃ … pe …

the body …

manaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

the mind, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

Dhamme … pe …

Without directly knowing and completely understanding thoughts …

manoviññāṇaṃ … pe …

mind consciousness …

manosamphassaṃ … pe …

mind contact …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

Idaṃ kho, bhikkhave, sabbaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

This is the all, without directly knowing and completely understanding which, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

Sabbañca kho, bhikkhave, abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

By directly knowing and completely understanding the all, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering.

Kiñca, bhikkhave, sabbaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya?

And what is the all, directly knowing and completely understanding which, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering?

Cakkhuṃ, bhikkhave, abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

By directly knowing and completely understanding the eye …

Rūpe abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

Cakkhuviññāṇaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

Cakkhusamphassaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya … pe …

jivhaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

the ear … the nose … the tongue …

Rase … pe …

jivhāviññāṇaṃ … pe …

jivhāsamphassaṃ … pe …

yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

Kāyaṃ … pe …

the body …

manaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

the mind, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering.

Dhamme … pe …

By directly knowing and completely understanding thoughts …

manoviññāṇaṃ … pe …

mind consciousness …

manosamphassaṃ … pe …

mind contact …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya.

painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering.

Idaṃ kho, bhikkhave, sabbaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāyā”ti.

This is the all, directly knowing and completely understanding which, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering.”

Catutthaṃ.

35.028. 28. Ādittasutta - 28. Burning

3. Sabbavagga - 3. All

Ekaṃ samayaṃ bhagavā gayāyaṃ viharati gayāsīse saddhiṃ bhikkhusahassena.

At one time the Buddha was staying near Gayā on Gayā Head together with a thousand mendicants.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“sabbaṃ, bhikkhave, ādittaṃ.

“Mendicants, all is burning.

Kiñca, bhikkhave, sabbaṃ ādittaṃ?

And what is the all that is burning?

Cakkhu, bhikkhave, ādittaṃ, rūpā ādittā, cakkhuviññāṇaṃ ādittaṃ, cakkhusamphasso āditto. Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi ādittaṃ.

The eye is burning. Sights are burning. Eye consciousness is burning. Eye contact is burning. The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also burning.

Kena ādittaṃ?

Burning with what?

‘Rāgagginā, dosagginā, mohagginā ādittaṃ, jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan’ti vadāmi … pe …

Burning with the fires of greed, hate, and delusion. Burning with rebirth, old age, and death, with sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

jivhā ādittā, rasā ādittā, jivhāviññāṇaṃ ādittaṃ, jivhāsamphasso āditto. Yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi ādittaṃ.

The ear … nose … tongue … body …

Kena ādittaṃ?

‘Rāgagginā, dosagginā, mohagginā ādittaṃ, jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan’ti vadāmi … pe …

mano āditto, dhammā ādittā, manoviññāṇaṃ ādittaṃ, manosamphasso āditto. Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi ādittaṃ.

The mind is burning. Thoughts are burning. Mind consciousness is burning. Mind contact is burning. The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also burning.

Kena ādittaṃ?

Burning with what?

‘Rāgagginā, dosagginā, mohagginā ādittaṃ, jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi ādittan’ti vadāmi.

Burning with the fires of greed, hate, and delusion. Burning with rebirth, old age, and death, with sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress, I say.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati, rūpesupi nibbindati, cakkhuviññāṇepi nibbindati, cakkhusamphassepi nibbindati, yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati … pe …

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with the eye, sights, eye consciousness, and eye contact. And they grow disillusioned with the painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact.

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati.

They grow disillusioned with the ear … nose … tongue … body … mind … painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinanduṃ.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne tassa bhikkhusahassassa anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsūti.

And while this discourse was being spoken, the minds of the thousand mendicants were freed from defilements by not grasping.

Chaṭṭhaṃ.

35.031. 31. Paṭhamasamugghātasappāyasutta - 31. The Practice Conducive to Uprooting (1st)

3. Sabbavagga - 3. All

“Sabbamaññitasamugghātasappāyaṃ vo, bhikkhave, paṭipadaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you the practice that’s conducive to uprooting all identifying.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamā ca sā, bhikkhave, sabbamaññitasamugghātasappāyā paṭipadā?

And what is the practice that’s conducive to uprooting all identifying?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhuṃ na maññati, cakkhusmiṃ na maññati, cakkhuto na maññati, cakkhuṃ meti na maññati.

It’s when a mendicant does not identify with the eye, does not identify in the eye, does not identify from the eye, and does not identify: ‘The eye is mine.’

Rūpe na maññati … pe …

They don’t identify with sights …

cakkhuviññāṇaṃ na maññati, cakkhusamphassaṃ na maññati, yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi na maññati, tasmimpi na maññati, tatopi na maññati, taṃ meti na maññati.

eye consciousness … eye contact. And they don’t identify with the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact. They don’t identify in that, they don’t identify from that, and they don’t identify: ‘That is mine.’

Yañhi, bhikkhave, maññati, yasmiṃ maññati, yato maññati, yaṃ meti maññati, tato taṃ hoti aññathā.

For whatever you identify with, whatever you identify in, whatever you identify as, and whatever you identify as ‘mine’: that becomes something else.

Aññathābhāvī bhavasatto loko bhavamevābhinandati … pe …

The world is attached to being, taking pleasure only in being, yet it becomes something else.

jivhaṃ na maññati, jivhāya na maññati, jivhāto na maññati, jivhā meti na maññati.

They don’t identify with the ear … nose … tongue …

Rase na maññati … pe …

jivhāviññāṇaṃ na maññati, jivhāsamphassaṃ na maññati.

Yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi na maññati, tasmimpi na maññati, tatopi na maññati, taṃ meti na maññati.

Yañhi, bhikkhave, maññati, yasmiṃ maññati, yato maññati, yaṃ meti maññati, tato taṃ hoti aññathā.

Aññathābhāvī bhavasatto loko bhavamevābhinandati … pe …

body …

manaṃ na maññati, manasmiṃ na maññati, manato na maññati, mano meti na maññati.

mind …

Dhamme na maññati … pe …

manoviññāṇaṃ na maññati, manosamphassaṃ na maññati.

Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi na maññati, tasmimpi na maññati, tatopi na maññati, taṃ meti na maññati.

They don’t identify with the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact. They don’t identify in that, they don’t identify from that, and they don’t identify: ‘That is mine.’

Yañhi, bhikkhave, maññati, yasmiṃ maññati, yato maññati, yaṃ meti maññati, tato taṃ hoti aññathā.

For whatever you identify with, whatever you identify in, whatever you identify as, and whatever you identify as ‘mine’: that becomes something else.

Aññathābhāvī bhavasatto loko bhavamevābhinandati.

The world is attached to being, taking pleasure only in being, yet it becomes something else.

Yāvatā, bhikkhave, khandhadhātuāyatanaṃ tampi na maññati, tasmimpi na maññati, tatopi na maññati, taṃ meti na maññati.

As far as the aggregates, elements, and sense fields extend, they don’t identify with that, they don’t identify in that, they don’t identify from that, and they don’t identify: ‘That is mine.’

So evaṃ amaññamāno na ca kiñci loke upādiyati.

Not identifying, they don’t grasp at anything in the world.

Anupādiyaṃ na paritassati. Aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Not grasping, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ kho sā, bhikkhave, sabbamaññitasamugghātasappāyā paṭipadā”ti.

This is the practice that’s conducive to uprooting all identifying.”

Navamaṃ.

35.043-51. 43–51. Aniccādisuttanavaka - 43–51. Nine on Impermanence, Etc.

5. Sabbaaniccavagga - 5. All is Impermanent

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho … pe …

“sabbaṃ, bhikkhave, aniccaṃ.

“Mendicants, all is impermanent.

Kiñca, bhikkhave, sabbaṃ aniccaṃ?

And what is the all that is impermanent?

Cakkhu, bhikkhave, aniccaṃ, rūpā aniccā, cakkhuviññāṇaṃ aniccaṃ, cakkhusamphasso anicco.

The eye, sights, eye consciousness, and eye contact are impermanent.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ … pe …

And the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also impermanent.

jivhā aniccā, rasā aniccā, jivhāviññāṇaṃ aniccaṃ, jivhāsamphasso anicco.

The ear … nose … tongue …

Yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ.

Kāyo anicco … pe …

body …

mano anicco, dhammā aniccā, manoviññāṇaṃ aniccaṃ, manosamphasso anicco.

The mind, thoughts, mind consciousness, and mind contact are impermanent.

Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ.

The painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also impermanent.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati, rūpesupi nibbindati, cakkhuviññāṇepi nibbindati, cakkhusamphassepi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned …

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati … pe …

manasmimpi nibbindati, dhammesupi nibbindati, manoviññāṇepi nibbindati, manosamphassepi nibbindati,

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Paṭhamaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ … pe ….

“Mendicants, all is suffering. …”

Dutiyaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, anattā … pe ….

“Mendicants, all is not-self. …”

Tatiyaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, abhiññeyyaṃ … pe ….

“Mendicants, all is to be directly known. …”

Catutthaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, pariññeyyaṃ … pe ….

“Mendicants, all is to be completely understood. …”

Pañcamaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, pahātabbaṃ … pe ….

“Mendicants, all is to be given up. …”

Chaṭṭhaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, sacchikātabbaṃ … pe ….

“Mendicants, all is to be realized. …”

Sattamaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, abhiññāpariññeyyaṃ … pe ….

“Mendicants, all is to be directly known and completely understood. …”

Aṭṭhamaṃ.

“Sabbaṃ, bhikkhave, upaddutaṃ … pe ….

“Mendicants, all is troubled. …”

Navamaṃ.

35.052. 52. Upassaṭṭhasutta - 52. Disturbed

5. Sabbaaniccavagga - 5. All is Impermanent

“Sabbaṃ, bhikkhave, upassaṭṭhaṃ.

“Mendicants, all is disturbed.

Kiñca, bhikkhave, sabbaṃ upassaṭṭhaṃ?

And what is the all that is disturbed?

Cakkhu, bhikkhave, upassaṭṭhaṃ, rūpā upassaṭṭhā, cakkhuviññāṇaṃ upassaṭṭhaṃ, cakkhusamphasso upassaṭṭho.

The eye, sights, eye consciousness, and eye contact are disturbed.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi upassaṭṭhaṃ … pe …

And the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also disturbed.

jivhā upassaṭṭhā, rasā upassaṭṭhā, jivhāviññāṇaṃ upassaṭṭhaṃ, jivhāsamphasso upassaṭṭho.

The ear … nose … tongue …

Yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi upassaṭṭhaṃ.

Kāyo upassaṭṭho …

body …

mano upassaṭṭho, dhammā upassaṭṭhā, manoviññāṇaṃ upassaṭṭhaṃ, manosamphasso upassaṭṭho.

The mind, thoughts, mind consciousness, and mind contact are disturbed.

Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi upassaṭṭhaṃ.

And the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also disturbed.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati, rūpesupi nibbindati, cakkhuviññāṇepi nibbindati, cakkhusamphassepi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned …

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati … pe …

manasmimpi nibbindati, dhammesupi nibbindati, manoviññāṇepi nibbindati, manosamphassepi nibbindati.

Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Dasamaṃ.

Sabbaaniccavaggo pañcamo.

Aniccaṃ dukkhaṃ anattā,

abhiññeyyaṃ pariññeyyaṃ;

Pahātabbaṃ sacchikātabbaṃ,

abhiññeyyapariññeyyaṃ;

Upaddutaṃ upassaṭṭhaṃ,

vaggo tena pavuccatīti.

Saḷāyatanavagge paṭhamapaṇṇāsako samatto.

Aniccavaggaṃ yamakaṃ,

Sabbaṃ vaggaṃ jātidhammaṃ;

Aniccavaggena paññāsaṃ,

Pañcamo tena pavuccatīti.

35.053. 53. Avijjāpahānasutta - 53. Giving Up Ignorance

6. Avijjāvagga - 6. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti?

“Sir, how does one know and see so as to give up ignorance and give rise to knowledge?”

“Cakkhuṃ kho, bhikkhu, aniccato jānato passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

“Mendicant, knowing and seeing the eye, sights, eye consciousness, and eye contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

Rūpe aniccato jānato passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

Cakkhuviññāṇaṃ …

cakkhusamphassaṃ …

yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccato jānato passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

And also knowing and seeing the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

Sotaṃ …

Knowing and seeing the ear …

ghānaṃ …

nose …

jivhaṃ …

tongue …

kāyaṃ …

body …

manaṃ aniccato jānato passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

Knowing and seeing the mind, thoughts, mind consciousness, and mind contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

Dhamme …

manoviññāṇaṃ …

manosamphassaṃ …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccato jānato passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

And also knowing and seeing the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti.

That’s how to know and see so as to give up ignorance and give rise to knowledge.”

Paṭhamaṃ.

35.064. 64. Dutiyamigajālasutta - 64. With Migajāla (2nd)

7. Migajālavagga - 7. With Migajāla

Atha kho āyasmā migajālo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe …

Then Venerable Migajāla went up to the Buddha …

ekamantaṃ nisinno kho āyasmā migajālo bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him:

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Santi kho, migajāla, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

“Migajāla, there are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

If a mendicant approves, welcomes, and keep clinging to them,

Tassa taṃ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato uppajjati nandī.

this gives rise to relishing.

Nandisamudayā dukkhasamudayo, migajālāti vadāmi … pe …

Relishing is the origin of suffering, I say.

santi ca kho, migajāla, jivhāviññeyyā rasā … pe …

There are sounds … smells … tastes … touches …

santi ca kho, migajāla, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

If a mendicant approves, welcomes, and keeps clinging to them,

Tassa taṃ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato uppajjati nandī.

this gives rise to relishing.

Nandisamudayā dukkhasamudayo, migajālāti vadāmi.

Relishing is the origin of suffering, I say.

Santi ca kho, migajāla, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati. Tassa taṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato nandī nirujjhati.

If a mendicant doesn’t approve, welcome, and keep clinging to them, relishing ceases.

Nandinirodhā dukkhanirodho, migajālāti vadāmi … pe …

When relishing ceases, suffering ceases, I say.

santi ca kho, migajāla, jivhāviññeyyā rasā iṭṭhā kantā … pe …

There are sounds … smells … tastes … touches …

santi ca kho, migajāla, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati. Tassa taṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato nandī nirujjhati.

If a mendicant doesn’t approve, welcome, and keep clinging to them, relishing ceases.

Nandinirodhā dukkhanirodho, migajālāti vadāmī”ti.

When relishing ceases, suffering ceases, I say.”

Atha kho āyasmā migajālo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Venerable Migajāla approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā migajālo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharato nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Migajāla, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā migajālo arahataṃ ahosīti.

And Migajāla became one of the perfected.

Dutiyaṃ.

35.065. 65. Paṭhamasamiddhimārapañhāsutta - 65. Samiddhi’s Question About Māra

7. Migajālavagga - 7. With Migajāla

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho āyasmā samiddhi yena bhagavā … pe …

Then Venerable Samiddhi went up to the Buddha …

bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him:

“‘māro, māro’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘Māra’.

Kittāvatā nu kho, bhante, māro vā assa mārapaññatti vā”ti?

How do we define Māra or what is known as Māra?”

“Yattha kho, samiddhi, atthi cakkhu, atthi rūpā, atthi cakkhuviññāṇaṃ, atthi cakkhuviññāṇaviññātabbā dhammā, atthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

“Samiddhi, where there is the eye, sights, eye consciousness, and phenomena to be known by eye consciousness, there is Māra or what is known as Māra.

Atthi sotaṃ, atthi saddā, atthi sotaviññāṇaṃ, atthi sotaviññāṇaviññātabbā dhammā, atthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

Where there is the ear, sounds, ear consciousness, and phenomena to be known by ear consciousness, there is Māra or what is known as Māra.

Atthi ghānaṃ, atthi gandhā, atthi ghānaviññāṇaṃ, atthi ghānaviññāṇaviññātabbā dhammā, atthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

Where there is the nose, smells, nose consciousness, and phenomena to be known by nose consciousness, there is Māra or what is known as Māra.

Atthi jivhā, atthi rasā, atthi jivhāviññāṇaṃ, atthi jivhāviññāṇaviññātabbā dhammā, atthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

Where there is the tongue, tastes, tongue consciousness, and phenomena to be known by tongue consciousness, there is Māra or what is known as Māra.

Atthi kāyo, atthi phoṭṭhabbā, atthi kāyaviññāṇaṃ, atthi kāyaviññāṇaviññātabbā dhammā, atthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

Where there is the body, touches, body consciousness, and phenomena to be known by body consciousness, there is Māra or what is known as Māra.

Atthi mano, atthi dhammā, atthi manoviññāṇaṃ, atthi manoviññāṇaviññātabbā dhammā, atthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

Where there is the mind, thoughts, mind consciousness, and phenomena to be known by mind consciousness, there is Māra or what is known as Māra.

Yattha ca kho, samiddhi, natthi cakkhu, natthi rūpā, natthi cakkhuviññāṇaṃ, natthi cakkhuviññāṇaviññātabbā dhammā, natthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

Where there is no eye, no sights, no eye consciousness, and no phenomena to be known by eye consciousness, there is no Māra or what is known as Māra.

Natthi sotaṃ … pe …

Where there is no ear …

natthi ghānaṃ … pe …

no nose …

natthi jivhā, natthi rasā, natthi jivhāviññāṇaṃ, natthi jivhāviññāṇaviññātabbā dhammā, natthi tattha māro vā mārapaññatti vā.

no tongue …

Natthi kāyo … pe ….

no body …

Natthi mano, natthi dhammā, natthi manoviññāṇaṃ, natthi manoviññāṇaviññātabbā dhammā, natthi tattha māro vā mārapaññatti vā”ti.

Where there is no mind, no thoughts, no mind consciousness, and no phenomena to be known by mind consciousness, there is no Māra or what is known as Māra.”

Tatiyaṃ.

35.069. 69. Upasenaāsīvisasutta - 69. Upasena and the Viper

7. Migajālavagga - 7. With Migajāla

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca upaseno rājagahe viharanti sītavane sappasoṇḍikapabbhāre.

At one time the venerables Sāriputta and Upasena were staying near Rājagaha in the Cool Wood, under the Snake’s Hood Grotto.

Tena kho pana samayena āyasmato upasenassa kāye āsīviso patito hoti.

Now at that time a viper fell on Upasena’s body,

Atha kho āyasmā upaseno bhikkhū āmantesi:

and he addressed the mendicants,

“etha me, āvuso, imaṃ kāyaṃ mañcakaṃ āropetvā bahiddhā nīharatha.

“Come, reverends, lift this body onto a cot and carry it outside

Purāyaṃ kāyo idheva vikirati;

before it’s scattered right here

seyyathāpi bhusamuṭṭhī”ti.

like a handful of chaff.”

Evaṃ vutte, āyasmā sāriputto āyasmantaṃ upasenaṃ etadavoca:

When he said this, Sāriputta said to him,

“na kho pana mayaṃ passāma āyasmato upasenassa kāyassa vā aññathattaṃ indriyānaṃ vā vipariṇāmaṃ.

“But we don’t see any impairment in your body or deterioration of your faculties.

Atha ca panāyasmā upaseno evamāha:

Yet you say:

‘etha me, āvuso, imaṃ kāyaṃ mañcakaṃ āropetvā bahiddhā nīharatha.

‘Come, reverends, lift this body onto a cot and carry it outside

Purāyaṃ kāyo idheva vikirati;

before it’s scattered right here

seyyathāpi bhusamuṭṭhī’”ti.

like a handful of chaff.’”

“Yassa nūna, āvuso sāriputta, evamassa:

“Reverend Sāriputta, there may be an impairment in body or deterioration of faculties for someone who thinks:

‘ahaṃ cakkhūti vā mama cakkhūti vā … pe …

‘I am the eye’ or ‘the eye is mine.’

ahaṃ jivhāti vā mama jivhāti vā …

Or ‘I am the ear … nose … tongue … body …’

ahaṃ manoti vā mama mano’ti vā.

Or ‘I am the mind’ or ‘the mind is mine.’

Tassa, āvuso sāriputta, siyā kāyassa vā aññathattaṃ indriyānaṃ vā vipariṇāmo.

Mayhañca kho, āvuso sāriputta, na evaṃ hoti:

But I don’t think like that.

‘ahaṃ cakkhūti vā mama cakkhūti vā … pe …

ahaṃ jivhāti vā mama jivhāti vā … pe …

ahaṃ manoti vā mama manoti vā’.

Tassa mayhañca kho, āvuso sāriputta, kiṃ kāyassa vā aññathattaṃ bhavissati, indriyānaṃ vā vipariṇāmo”ti.

So why would there be an impairment in my body or deterioration of my faculties?”

Tathā hi panāyasmato upasenassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayo susamūhato.

“That must be because Venerable Upasena has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato upasenassa na evaṃ hoti:

That’s why it doesn’t occur to you:

“‘ahaṃ cakkhūti vā mama cakkhūti vā … pe …

‘I am the eye’ or ‘the eye is mine.’ Or ‘I am the ear …

ahaṃ jivhāti vā mama jivhāti vā … pe …

nose … tongue … body …’

ahaṃ manoti vā mama mano’ti vā”ti.

Or ‘I am the mind’ or ‘the mind is mine.’”

Atha kho te bhikkhū āyasmato upasenassa kāyaṃ mañcakaṃ āropetvā bahiddhā nīhariṃsu.

Then those mendicants lifted Upasena’s body onto a cot and carried it outside.

Atha kho āyasmato upasenassa kāyo tattheva vikiri;

And his body was scattered right there

seyyathāpi bhusamuṭṭhīti.

like a handful of chaff.

Sattamaṃ.

35.071. 71. Paṭhamachaphassāyatanasutta - 71. Six Fields of Contact (1st)

7. Migajālavagga - 7. With Migajāla

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

“Mendicants, anyone who doesn’t truly understand the six fields of contacts’ origin, ending, gratification, drawback, and escape

Avusitaṃ tena brahmacariyaṃ, ārakā so imasmā dhammavinayā”ti.

has not completed the spiritual journey and is far from this teaching and training.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants said to the Buddha,

“etthāhaṃ, bhante, anassasaṃ.

“Here, sir, I’m lost.

Ahañhi, bhante, channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāmī”ti.

For I don’t truly understand the six fields of contacts’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.”

“Taṃ kiṃ maññasi, bhikkhu,

“What do you think, mendicant?

cakkhuṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassasī”ti?

Do you regard the eye like this: ‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sādhu, bhikkhu, ettha ca te, bhikkhu, cakkhu ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhaṃ bhavissati.

“Good, mendicant! And regarding the eye, you will truly see clearly with right wisdom that: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Esevanto dukkhassa … pe …

Just this is the end of suffering.

jivhaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassasī”ti?

Do you regard the ear … nose … tongue … body …

“No hetaṃ, bhante”.

“Sādhu, bhikkhu, ettha ca te, bhikkhu, jivhā ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhaṃ bhavissati.

Esevanto dukkhassa … pe …

manaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassasī”ti?

Do you regard the mind like this: ‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sādhu, bhikkhu, ettha ca te, bhikkhu, mano ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhaṃ bhavissati.

“Good, mendicant! And regarding the mind, you will truly see clearly with right wisdom that: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Esevanto dukkhassā”ti.

Just this is the end of suffering.”

Navamaṃ.

35.073. 73. Tatiyachaphassāyatanasutta - 73. Six Fields of Contact (3rd)

7. Migajālavagga - 7. With Migajāla

“Yo hi koci, bhikkhave, bhikkhu channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

“Mendicants, anyone who doesn’t truly understand the six fields of contacts’ origin, ending, gratification, drawback, and escape

Avusitaṃ tena brahmacariyaṃ, ārakā so imasmā dhammavinayā”ti.

has not completed the spiritual journey and is far from this teaching and training.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants said to the Buddha,

“etthāhaṃ, bhante, anassasaṃ panassasaṃ.

“Here, sir, I’m lost, truly lost.

Ahañhi, bhante, channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāmī”ti.

For I don’t truly understand the six fields of contacts’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.”

“Taṃ kiṃ maññasi, bhikkhu,

“What do you think, mendicant?

cakkhu niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is the eye permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sotaṃ …

“Is the ear …

ghānaṃ …

nose …

jivhā …

tongue …

kāyo …

body …

mano nicco vā anicco vā”ti?

mind permanent or impermanent?”

“Anicco, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evaṃ passaṃ, bhikkhu, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati, sotasmimpi nibbindati, ghānasmimpi nibbindati, jivhāyapi nibbindati, kāyasmimpi nibbindati, manasmimpi nibbindati.

“Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Ekādasamaṃ.

Migajālavaggo dutiyo.

Migajālena dve vuttā,

Cattāro ca samiddhinā;

Upaseno upavāṇo,

Chaphassāyatanikā tayoti.

35.074. 74. Paṭhamagilānasutta - 74. Sick (1st)

8. Gilānavagga - 8. Sick

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, and said to him,

“amukasmiṃ, bhante, vihāre aññataro bhikkhu navo appaññāto ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

“Sir, in such and such a monastery there’s a mendicant who is junior and not well-known. He’s sick, suffering, gravely ill.

Sādhu, bhante, bhagavā yena so bhikkhu tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Please go to him out of compassion.”

Atha kho bhagavā navavādañca sutvā gilānavādañca, “appaññāto bhikkhū”ti iti viditvā yena so bhikkhu tenupasaṅkami.

When the Buddha heard that the mendicant was junior and ill, understanding that he was not well-known, he went to him.

Addasā kho so bhikkhu bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

That mendicant saw the Buddha coming off in the distance

Disvāna mañcake samadhosi.

and tried to rise on his cot.

Atha kho bhagavā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

The Buddha said to that monk,

“alaṃ, bhikkhu, mā tvaṃ mañcake samadhosi.

“It’s all right, mendicant, don’t get up.

Santimāni āsanāni paññattāni, tatthāhaṃ nisīdissāmī”ti.

There are some seats spread out, I will sit there.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

He sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

and said to the mendicant,

“kacci te, bhikkhu, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ, kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti no abhikkamanti, paṭikkamosānaṃ paññāyati no abhikkamo”ti?

“I hope you’re keeping well, mendicant; I hope you’re alright. I hope that your pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ, bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti no paṭikkamanti, abhikkamosānaṃ paññāyati no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Kacci te, bhikkhu, na kiñci kukkuccaṃ, na koci vippaṭisāro”ti?

“I hope you don’t have any remorse or regret?”

“Taggha me, bhante, anappakaṃ kukkuccaṃ, anappako vippaṭisāro”ti.

“Indeed, sir, I have no little remorse and regret.”

“Kacci pana taṃ, bhikkhu, attā sīlato upavadatī”ti?

“I hope you have no reason to blame yourself when it comes to ethical conduct?”

“Na kho maṃ, bhante, attā sīlato upavadatī”ti.

“No sir, I have no reason to blame myself when it comes to ethical conduct.”

“No ce kira te, bhikkhu, attā sīlato upavadati, atha kiñca te kukkuccaṃ ko ca vippaṭisāro”ti?

“In that case, mendicant, why do you have remorse and regret?”

“Na khvāhaṃ, bhante, sīlavisuddhatthaṃ bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāmī”ti.

“Because I understand that the Buddha has not taught the Dhamma merely for the sake of ethical purity.”

“No ce kira tvaṃ, bhikkhu, sīlavisuddhatthaṃ mayā dhammaṃ desitaṃ ājānāsi, atha kimatthaṃ carahi tvaṃ, bhikkhu, mayā dhammaṃ desitaṃ ājānāsī”ti?

“If that is so, what exactly do you understand to be the purpose of teaching the Dhamma?”

“Rāgavirāgatthaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā dhammaṃ desitaṃ ājānāmī”ti.

“I understand that the Buddha has taught the Dhamma for the purpose of the fading away of greed.”

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, rāgavirāgatthaṃ mayā dhammaṃ desitaṃ ājānāsi.

It’s good that you understand that I’ve taught the Dhamma for the purpose of the fading away of greed.

Rāgavirāgattho hi, bhikkhu, mayā dhammo desito.

For that is indeed the purpose.

Taṃ kiṃ maññasi, bhikkhu,

What do you think, mendicant?

cakkhu niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is the eye permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.” …

“… pe …

Sotaṃ …

“Is the ear …

ghānaṃ …

nose …

jivhā …

tongue …

kāyo …

body …

mano nicco vā anicco vā”ti?

mind permanent or impermanent?”

“Anicco, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evaṃ passaṃ, bhikkhu, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati, sotasmimpi nibbindati … pe … manasmimpi nibbindati.

“Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti … pe … nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended … there is no return to any state of existence.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinandi.

Satisfied, that mendicant was happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne tassa bhikkhuno virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

And while this discourse was being spoken, the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in that mendicant:

“yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman”ti.

“Everything that has a beginning has an end.”

Paṭhamaṃ.

35.076. 76. Rādhaaniccasutta - 76. With Rādha on Impermanence

8. Gilānavagga - 8. Sick

Atha kho āyasmā rādho … pe …

The Venerable Rādha went up to the Buddha …

ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Yaṃ kho, rādha, aniccaṃ tatra te chando pahātabbo.

“Rādha, you should give up desire for what is impermanent.

Kiñca, rādha, aniccaṃ tatra te chando pahātabbo?

And what is impermanent?

Cakkhu aniccaṃ, rūpā aniccā, cakkhuviññāṇaṃ …

The eye, sights, eye consciousness,

cakkhusamphasso …

and eye contact are impermanent.

yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ. Tatra te chando pahātabbo … pe …

And the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also impermanent. You should give up desire for it.

jivhā …

The ear … nose … tongue …

kāyo …

body …

mano anicco. Tatra te chando pahātabbo.

The mind,

Dhammā …

thoughts,

manoviññāṇaṃ …

mind consciousness,

manosamphasso …

and mind contact are impermanent.

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ. Tatra te chando pahātabbo.

And the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also impermanent. You should give up desire for it.

Yaṃ kho, rādha, aniccaṃ tatra te chando pahātabbo”ti.

You should give up desire for what is impermanent.”

Tatiyaṃ.

35.079. 79. Paṭhamaavijjāpahānasutta - 79. Giving Up Ignorance (1st)

8. Gilānavagga - 8. Sick

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe …

Then a mendicant went up to the Buddha …

ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him:

“atthi nu kho, bhante, eko dhammo yassa pahānā bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti?

“Sir, is there one thing such that by giving it up a mendicant gives up ignorance and gives rise to knowledge?”

“Atthi kho, bhikkhu, eko dhammo yassa pahānā bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti.

“There is, mendicant.”

“Katamo pana, bhante, eko dhammo yassa pahānā bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti?

“But what is that one thing?”

“Avijjā kho, bhikkhu, eko dhammo yassa pahānā bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti.

“Ignorance is one thing such that by giving it up a mendicant gives up ignorance and gives rise to knowledge.”

“Kathaṃ pana, bhante, jānato, kathaṃ passato bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti?

“But how does a mendicant know and see so as to give up ignorance and give rise to knowledge?”

“Cakkhuṃ kho, bhikkhu, aniccato jānato passato bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjati. Rūpe … cakkhuviññāṇaṃ … cakkhusamphassaṃ …

“When a mendicant knows and sees the eye, sights, eye consciousness, and eye contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

yampidaṃ, cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccato jānato passato bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjati … pe …

And also knowing and seeing the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises. …

manaṃ aniccato jānato passato bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjati. Dhamme … manoviññāṇaṃ … manosamphassaṃ …

Knowing and seeing the mind, thoughts, mind consciousness, and mind contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccato jānato passato bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

And also knowing and seeing the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact as impermanent, ignorance is given up and knowledge arises.

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato bhikkhuno avijjā pahīyati, vijjā uppajjatī”ti.

That’s how a mendicant knows and sees so as to give up ignorance and give rise to knowledge.”

Chaṭṭhaṃ.

35.081. 81. Sambahulabhikkhusutta - 81. Several Mendicants

8. Gilānavagga - 8. Sick

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu … pe … ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha … and asked him,

“idha no, bhante, aññatitthiyā paribbājakā amhe evaṃ pucchanti:

“Sir, sometimes wanderers who follow other paths ask us:

‘kimatthiyaṃ, āvuso, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti?

‘Reverends, what’s the purpose of living the spiritual life with the ascetic Gotama?’

Evaṃ puṭṭhā mayaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākaroma:

We answer them like this:

‘dukkhassa kho, āvuso, pariññatthaṃ bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti.

‘The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand suffering.’

Kacci mayaṃ, bhante, evaṃ puṭṭhā evaṃ byākaramānā vuttavādino ceva bhagavato homa, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhāma, dhammassa cānudhammaṃ byākaroma, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti?

Answering this way, we trust that we repeat what the Buddha has said, and don’t misrepresent him with an untruth. We trust our explanation is in line with the teaching, and that there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.”

“Taggha tumhe, bhikkhave, evaṃ puṭṭhā evaṃ byākaramānā vuttavādino ceva me hotha, na ca maṃ abhūtena abbhācikkhatha, dhammassa cānudhammaṃ byākarotha, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchati.

“Indeed, in answering this way you repeat what I’ve said, and don’t misrepresent me with an untruth. Your explanation is in line with the teaching, and there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.

Dukkhassa hi, bhikkhave, pariññatthaṃ mayi brahmacariyaṃ vussati.

For the purpose of living the spiritual life under me is to completely understand suffering.

Sace pana vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

If wanderers who follow other paths were to ask you:

‘katamaṃ pana taṃ, āvuso, dukkhaṃ, yassa pariññāya samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti?

‘Reverends, what is that suffering?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘cakkhu kho, āvuso, dukkhaṃ, tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

‘Reverends, the eye is suffering. The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.

Rūpā … pe …

Sights … Eye consciousness … Eye contact …

yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhaṃ.

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also suffering.

Tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati … pe …

The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.

mano dukkho … pe …

Ear … Nose … Tongue … Body … Mind …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhaṃ.

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also suffering.

Tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.

Idaṃ kho taṃ, āvuso, dukkhaṃ, tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti.

This is that suffering. The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyāthā”ti.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.”

Aṭṭhamaṃ.

35.083. 83. Phaggunapañhāsutta - 83. Phagguna’s Question

8. Gilānavagga - 8. Sick

Atha kho āyasmā phagguno … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā phagguno bhagavantaṃ etadavoca:

And then Venerable Phagguna went up to the Buddha … and said to him:

“Atthi nu kho, bhante, taṃ cakkhu, yena cakkhunā atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivaṭṭe paññāpayamāno paññāpeyya … pe …

“Sir, suppose someone were to describe the Buddhas of the past who have become completely extinguished, cut off proliferation, cut off the track, finished off the cycle, and transcended suffering. Does the eye exist by which they could be described?

atthi nu kho, bhante, sā jivhā, yāya jivhāya atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivaṭṭe paññāpayamāno paññāpeyya … pe …

Does the ear … nose … tongue … body exist …?

atthi nu kho so, bhante, mano, yena manena atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivaṭṭe paññāpayamāno paññāpeyyā”ti?

Does the mind exist by which they could be described?”

“Natthi kho taṃ, phagguna, cakkhu, yena cakkhunā atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivaṭṭe paññāpayamāno paññāpeyya … pe …

“Phagguna, suppose someone were to describe the Buddhas of the past who have become completely extinguished, cut off proliferation, cut off the track, finished off the cycle, and transcended suffering. The eye does not exist by which they could be described.

natthi kho sā, phagguna, jivhā, yāya jivhāya atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivaṭṭe paññāpayamāno paññāpeyya … pe …

The ear … nose … tongue … body does not exist …

natthi kho so, phagguna, mano, yena manena atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivaṭṭe paññāpayamāno paññāpeyyā”ti.

The mind does not exist by which they could be described.”

Dasamaṃ.

Gilānavaggo tatiyo.

Gilānena duve vuttā,

rādhena apare tayo;

Avijjāya ca dve vuttā,

bhikkhu loko ca phaggunoti.

35.085. 85. Suññatalokasutta - 85. The World is Empty

9. Channavagga - 9. With Channa

Atha kho āyasmā ānando … pe … bhagavantaṃ etadavoca:

And then Venerable Ānanda … said to the Buddha:

“‘suñño loko, suñño loko’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they say that ‘the world is empty’.

Kittāvatā nu kho, bhante, suñño lokoti vuccatī”ti?

What does the saying ‘the world is empty’ refer to?”

“Yasmā ca kho, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā tasmā suñño lokoti vuccati.

“Ānanda, they say that ‘the world is empty’ because it’s empty of self or what belongs to self.

Kiñca, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā?

And what is empty of self or what belongs to self?

Cakkhu kho, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā.

The eye,

Rūpā suññā attena vā attaniyena vā, cakkhuviññāṇaṃ suññaṃ attena vā attaniyena vā, cakkhusamphasso suñño attena vā attaniyena vā … pe …

sights, eye consciousness, and eye contact are empty of self or what belongs to self. …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi suññaṃ attena vā attaniyena vā.

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also empty of self or what belongs to self.

Yasmā ca kho, ānanda, suññaṃ attena vā attaniyena vā, tasmā suñño lokoti vuccatī”ti.

They say that ‘the world is empty’ because it’s empty of self or what belongs to self.”

Dutiyaṃ.

35.089. 89. Bāhiyasutta - 89. With Bāhiya

9. Channavagga - 9. With Channa

Atha kho āyasmā bāhiyo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bāhiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Bāhiya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Taṃ kiṃ maññasi, bāhiya,

“What do you think, Bāhiya?

cakkhu niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is the eye permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Rūpā niccā vā aniccā vā”ti?

“Are sights …

“Aniccā, bhante” … pe …

cakkhuviññāṇaṃ … pe …

eye consciousness …

cakkhusamphasso … pe …

eye contact …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact: is that permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evaṃ passaṃ, bāhiya, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati, rūpesupi nibbindati, cakkhuviññāṇepi nibbindati, cakkhusamphassepi nibbindati … pe …

“Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with the eye, sights, eye consciousness, and eye contact. And they grow disillusioned with the painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact.

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tasmimpi nibbindati.

They grow disillusioned with the ear … nose … tongue … body … mind … painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Atha kho āyasmā bāhiyo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Venerable Bāhiya approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā bāhiyo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Bāhiya, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā bāhiyo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bāhiya became one of the perfected.

Chaṭṭhaṃ.

35.091. 91. Dutiyaejāsutta - 91. Turbulence (2nd)

9. Channavagga - 9. With Channa

“Ejā, bhikkhave, rogo, ejā gaṇḍo, ejā sallaṃ.

“Mendicants, turbulence is a disease, turbulence is a boil, turbulence is a dart.

Tasmātiha, bhikkhave, tathāgato anejo viharati vītasallo.

That’s why the Realized One lives unperturbed, with dart drawn out.

Tasmātiha, bhikkhave, bhikkhu cepi ākaṅkheyya ‘anejo vihareyyaṃ vītasallo’ti,

Now, a mendicant might wish: ‘May I live unperturbed, with dart drawn out.’

cakkhuṃ na maññeyya, cakkhusmiṃ na maññeyya, cakkhuto na maññeyya, cakkhu meti na maññeyya;

So let them not identify with the eye, let them not identify in the eye, let them not identify from the eye, let them not identify: ‘The eye is mine.’

rūpe na maññeyya …

Let them not identify with sights …

cakkhuviññāṇaṃ …

eye consciousness …

cakkhusamphassaṃ …

eye contact …

yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi na maññeyya, tasmimpi na maññeyya, tatopi na maññeyya, taṃ meti na maññeyya.

Let them not identify with the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact. Let them not identify in that, let them not identify from that, and let them not identify: ‘That is mine.’

Yañhi, bhikkhave, maññati, yasmiṃ maññati, yato maññati, yaṃ meti maññati, tato taṃ hoti aññathā.

For whatever you identify with, whatever you identify in, whatever you identify as, and whatever you identify to be ‘mine’: that becomes something else.

Aññathābhāvī bhavasatto loko bhavameva abhinandati … pe ….

The world is attached to being, taking pleasure only in being, yet it becomes something else.

Jivhaṃ na maññeyya, jivhāya na maññeyya, jivhāto na maññeyya, jivhā meti na maññeyya;

Let them not identify with the ear … nose … tongue … body …

rase na maññeyya …

jivhāviññāṇaṃ …

jivhāsamphassaṃ …

yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi na maññeyya, tasmimpi na maññeyya, tatopi na maññeyya, taṃ meti na maññeyya.

Yañhi, bhikkhave, maññati, yasmiṃ maññati, yato maññati, yaṃ meti maññati, tato taṃ hoti aññathā. Aññathābhāvī bhavasatto loko bhavameva abhinandati … pe ….

Manaṃ na maññeyya, manasmiṃ na maññeyya, manato na maññeyya, mano meti na maññeyya …

Let them not identify with the mind …

manoviññāṇaṃ …

mind consciousness …

manosamphassaṃ …

mind contact …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi na maññeyya, tasmimpi na maññeyya, tatopi na maññeyya, taṃ meti na maññeyya.

Let them not identify with the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact. Let them not identify in that, let them not identify as that, and let them not identify: ‘That is mine.’

Yañhi, bhikkhave, maññati, yasmiṃ maññati, yato maññati, yaṃ meti maññati, tato taṃ hoti aññathā.

For whatever you identify with, whatever you identify in, whatever you identify as, and whatever you identify to be ‘mine’: that becomes something else.

Aññathābhāvī bhavasatto loko bhavameva abhinandati.

The world is attached to being, taking pleasure only in being, yet it becomes something else.

Yāvatā, bhikkhave, khandhadhātuāyatanā tampi na maññeyya, tasmimpi na maññeyya, tatopi na maññeyya, taṃ meti na maññeyya.

As far as the aggregates, elements, and sense fields extend, they don’t identify with that, they don’t identify in that, they don’t identify as that, and they don’t identify: ‘That is mine.’

So evaṃ amaññamāno na kiñci loke upādiyati.

Not identifying, they don’t grasp at anything in the world.

Anupādiyaṃ na paritassati. Aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Not grasping, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Aṭṭhamaṃ.

35.093. 93. Dutiyadvayasutta - 93. A Duality (2nd)

9. Channavagga - 9. With Channa

“Dvayaṃ, bhikkhave, paṭicca viññāṇaṃ sambhoti.

“Mendicants, consciousness exists dependent on a duality.

Kathañca, bhikkhave, dvayaṃ paṭicca viññāṇaṃ sambhoti?

And what is that duality?

Cakkhuñca paṭicca rūpe ca uppajjati cakkhuviññāṇaṃ.

Eye consciousness arises dependent on the eye and sights.

Cakkhu aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

The eye is impermanent, perishing, and changing.

Rūpā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino.

Sights are impermanent, perishing, and changing.

Itthetaṃ dvayaṃ calañceva byathañca aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

So this duality is tottering and toppling; it’s impermanent, perishing, and changing.

Cakkhuviññāṇaṃ aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

Eye consciousness is impermanent, perishing, and changing.

Yopi hetu yopi paccayo cakkhuviññāṇassa uppādāya, sopi hetu sopi paccayo anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

And the causes and conditions that give rise to eye consciousness are also impermanent, perishing, and changing.

Aniccaṃ kho pana, bhikkhave, paccayaṃ paṭicca uppannaṃ cakkhuviññāṇaṃ kuto niccaṃ bhavissati.

But since eye consciousness has arisen dependent on conditions that are impermanent, how could it be permanent?

Yā kho, bhikkhave, imesaṃ tiṇṇaṃ dhammānaṃ saṅgati sannipāto samavāyo, ayaṃ vuccati cakkhusamphasso.

The meeting, coming together, and joining together of these three things is called eye contact.

Cakkhusamphassopi anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

Eye contact is also impermanent, perishing, and changing.

Yopi hetu yopi paccayo cakkhusamphassassa uppādāya, sopi hetu sopi paccayo anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

And the causes and conditions that give rise to eye contact are also impermanent, perishing, and changing.

Aniccaṃ kho pana, bhikkhave, paccayaṃ paṭicca uppanno cakkhusamphasso kuto nicco bhavissati.

But since eye contact has arisen dependent on conditions that are impermanent, how could it be permanent?

Phuṭṭho, bhikkhave, vedeti, phuṭṭho ceteti, phuṭṭho sañjānāti.

Contacted, one feels, intends, and perceives.

Itthetepi dhammā calā ceva byathā ca aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino … pe …

So these things are tottering and toppling; they’re impermanent, perishing, and changing.

Jivhañca paṭicca rase ca uppajjati jivhāviññāṇaṃ.

Ear consciousness … Nose consciousness … Tongue consciousness … Body consciousness …

Jivhā aniccā vipariṇāmī aññathābhāvī.

Rasā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino.

Itthetaṃ dvayaṃ calañceva byathañca aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

Jivhāviññāṇaṃ aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

Yopi hetu yopi paccayo jivhāviññāṇassa uppādāya, sopi hetu sopi paccayo anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

Aniccaṃ kho pana, bhikkhave, paccayaṃ paṭicca uppannaṃ jivhāviññāṇaṃ, kuto niccaṃ bhavissati.

Yā kho, bhikkhave, imesaṃ tiṇṇaṃ dhammānaṃ saṅgati sannipāto samavāyo, ayaṃ vuccati jivhāsamphasso.

Jivhāsamphassopi anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

Yopi hetu yopi paccayo jivhāsamphassassa uppādāya, sopi hetu sopi paccayo anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

Aniccaṃ kho pana, bhikkhave, paccayaṃ paṭicca uppanno jivhāsamphasso, kuto nicco bhavissati.

Phuṭṭho, bhikkhave, vedeti, phuṭṭho ceteti, phuṭṭho sañjānāti.

Itthetepi dhammā calā ceva byathā ca aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino … pe …

Manañca paṭicca dhamme ca uppajjati manoviññāṇaṃ.

Mind consciousness arises dependent on the mind and thoughts.

Mano anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

The mind is impermanent, perishing, and changing.

Dhammā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino.

Thoughts are impermanent, perishing, and changing.

Itthetaṃ dvayaṃ calañceva byathañca aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

So this duality is tottering and toppling; it’s impermanent, perishing, and changing.

Manoviññāṇaṃ aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi.

Mind consciousness is impermanent, perishing, and changing.

Yopi hetu yopi paccayo manoviññāṇassa uppādāya, sopi hetu sopi paccayo anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

And the causes and conditions that give rise to mind consciousness are also impermanent, perishing, and changing.

Aniccaṃ kho pana, bhikkhave, paccayaṃ paṭicca uppannaṃ manoviññāṇaṃ, kuto niccaṃ bhavissati.

But since mind consciousness has arisen dependent on conditions that are impermanent, how could it be permanent?

Yā kho, bhikkhave, imesaṃ tiṇṇaṃ dhammānaṃ saṅgati sannipāto samavāyo, ayaṃ vuccati manosamphasso.

The meeting, coming together, and joining together of these three things is called mind contact.

Manosamphassopi anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

Mind contact is also impermanent, perishing, and changing.

Yopi hetu yopi paccayo manosamphassassa uppādāya, sopi hetu sopi paccayo anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

And the causes and conditions that give rise to mind contact are also impermanent, perishing, and changing.

Aniccaṃ kho pana, bhikkhave, paccayaṃ paṭicca uppanno manosamphasso, kuto nicco bhavissati.

But since mind contact has arisen dependent on conditions that are impermanent, how could it be permanent?

Phuṭṭho, bhikkhave, vedeti, phuṭṭho ceteti, phuṭṭho sañjānāti.

Contacted, one feels, intends, and perceives.

Itthetepi dhammā calā ceva byathā ca aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino.

So these things are tottering and toppling; they’re impermanent, perishing, and changing.

Evaṃ kho, bhikkhave, dvayaṃ paṭicca viññāṇaṃ sambhotī”ti.

This is how consciousness exists dependent on a duality.”

Dasamaṃ.

Channavaggo catuttho.

Palokasuññā saṅkhittaṃ,

channo puṇṇo ca bāhiyo;

Ejena ca duve vuttā,

dvayehi apare duveti.

35.094. 94. Adantaaguttasutta - 94. Untamed, Unguarded

10. Saḷavagga - 10. The Sixes

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Chayime, bhikkhave, phassāyatanā adantā aguttā arakkhitā asaṃvutā dukkhādhivāhā honti.

“Mendicants, these six fields of contact bring suffering when they’re untamed, unguarded, unprotected, and unrestrained.

Katame cha?

What six?

Cakkhu, bhikkhave, phassāyatanaṃ adantaṃ aguttaṃ arakkhitaṃ asaṃvutaṃ dukkhādhivāhaṃ hoti … pe …

The field of eye contact brings suffering when it’s untamed, unguarded, unprotected, and unrestrained.

jivhā, bhikkhave, phassāyatanaṃ adantaṃ aguttaṃ arakkhitaṃ asaṃvutaṃ dukkhādhivāhaṃ hoti … pe …

The field of ear contact … nose contact … tongue contact … body contact …

mano, bhikkhave, phassāyatanaṃ adantaṃ aguttaṃ arakkhitaṃ asaṃvutaṃ dukkhādhivāhaṃ hoti.

The field of mind contact brings suffering when it’s untamed, unguarded, unprotected, and unrestrained.

Ime kho, bhikkhave, cha phassāyatanā adantā aguttā arakkhitā asaṃvutā dukkhādhivāhā honti”.

These six fields of contact bring suffering when they’re untamed, unguarded, unprotected, and unrestrained.

Chayime, bhikkhave, phassāyatanā sudantā suguttā surakkhitā susaṃvutā sukhādhivāhā honti.

These six fields of contact bring happiness when they’re well tamed, well guarded, well protected, and well restrained.

Katame cha?

What six?

Cakkhu, bhikkhave, phassāyatanaṃ sudantaṃ suguttaṃ surakkhitaṃ susaṃvutaṃ sukhādhivāhaṃ hoti … pe …

The field of eye contact brings happiness when it’s well tamed, well guarded, well protected, and well restrained.

jivhā, bhikkhave, phassāyatanaṃ sudantaṃ suguttaṃ surakkhitaṃ susaṃvutaṃ sukhādhivāhaṃ hoti … pe …

The field of ear contact … nose contact … tongue contact … body contact …

mano, bhikkhave, phassāyatanaṃ sudantaṃ suguttaṃ surakkhitaṃ susaṃvutaṃ sukhādhivāhaṃ hoti.

The field of mind contact brings happiness when it’s well tamed, well guarded, well protected, and well restrained.

Ime kho, bhikkhave, cha phassāyatanā sudantā suguttā surakkhitā susaṃvutā sukhādhivāhā hontī”ti.

These six fields of contact bring happiness when they’re well tamed, well guarded, well protected, and well restrained.”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Saḷeva phassāyatanāni bhikkhavo,

“Mendicants, it’s just the six fields of contact

Asaṃvuto yattha dukkhaṃ nigacchati;

that lead the unrestrained to suffering.

Tesañca ye saṃvaraṇaṃ avedisuṃ,

Those who understand how to restrain them

Saddhādutiyā viharantānavassutā.

live with faith as partner, uncorrupted.

Disvāna rūpāni manoramāni,

When you’ve seen pleasant sights

Athopi disvāna amanoramāni;

and unpleasant ones, too,

Manorame rāgapathaṃ vinodaye,

get rid of desire for the pleasant,

Na cāppiyaṃ meti manaṃ padosaye.

without hating what you don’t like.

Saddañca sutvā dubhayaṃ piyāppiyaṃ,

When you’ve heard sounds both liked and disliked,

Piyamhi sadde na samucchito siyā;

don’t fall under the thrall of sounds you like,

Athoppiye dosagataṃ vinodaye,

get rid of hate for the unliked,

Na cāppiyaṃ meti manaṃ padosaye.

and don’t hurt your mind by thinking of what you don’t like.

Gandhañca ghatvā surabhiṃ manoramaṃ,

When you’ve smelled a pleasant, fragrant scent,

Athopi ghatvā asuciṃ akantiyaṃ;

and one that’s foul and unpleasant,

Akantiyasmiṃ paṭighaṃ vinodaye,

get rid of aversion for the unpleasant,

Chandānunīto na ca kantiye siyā.

while not yielding to desire for the pleasant.

Rasañca bhotvāna asāditañca sāduṃ,

When you’ve enjoyed a sweet, delicious taste,

Athopi bhotvāna asādumekadā;

and sometimes those that are bitter,

Sāduṃ rasaṃ nājjhosāya bhuñje,

don’t be attached to enjoying sweet tastes,

Virodhamāsādusu nopadaṃsaye.

and don’t despise the bitter.

Phassena phuṭṭho na sukhena majje,

Don’t be intoxicated by a pleasant touch,

Dukkhena phuṭṭhopi na sampavedhe;

and don’t tremble at a painful touch.

Phassadvayaṃ sukhadukkhe upekkhe,

Look with equanimity at the duality of pleasant and painful contacts,

Anānuruddho aviruddha kenaci.

without favoring or opposing anything.

Papañcasaññā itarītarā narā,

People generally let their perceptions proliferate;

Papañcayantā upayanti saññino;

perceiving and proliferating, they are attracted.

Manomayaṃ gehasitañca sabbaṃ,

When you’ve dispelled all thoughts of the lay life,

Panujja nekkhammasitaṃ irīyati.

wander intent on renunciation.

Evaṃ mano chassu yadā subhāvito,

When the mind is well developed like this regarding the six,

Phuṭṭhassa cittaṃ na vikampate kvaci;

it doesn’t waver at contacts at all.

Te rāgadose abhibhuyya bhikkhavo,

Mendicants, those who have mastered greed and hate

Bhavattha jātimaraṇassa pāragā”ti.

go beyond birth and death.”

Paṭhamaṃ.

35.100. 100. Paṭisallānasutta - 100. Retreat

10. Saḷavagga - 10. The Sixes

“Paṭisallāne, bhikkhave, yogamāpajjatha.

“Mendicants, meditate in retreat.

Paṭisallīno, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.

A mendicant in retreat truly understands.

Kiñca yathābhūtaṃ pajānāti?

What do they truly understand?

‘Cakkhu aniccan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand that the eye is impermanent.

‘rūpā aniccā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand that sights …

‘cakkhuviññāṇaṃ aniccan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

eye consciousness …

‘cakkhusamphasso anicco’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe …

eye contact …

‘yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is impermanent.

Paṭisallāne, bhikkhave, yogamāpajjatha.

Mendicants, meditate in retreat.

Paṭisallīno, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānātī”ti.

A mendicant in retreat truly understands.”

Sattamaṃ.

35.108. 108. Seyyohamasmisutta - 108. I’m Better

11. Yogakkhemivagga - 11. Sanctuary

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati kiṃ upādāya kiṃ abhinivissa seyyohamasmīti vā hoti, sadisohamasmīti vā hoti, hīnohamasmīti vā hotī”ti?

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, do people think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe ….

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Cakkhusmiṃ kho, bhikkhave, sati cakkhuṃ upādāya cakkhuṃ abhinivissa seyyohamasmīti vā hoti, sadisohamasmīti vā hoti, hīnohamasmīti vā hoti … pe …

“When there’s an eye, because of grasping the eye and insisting on the eye, people think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’. …

jivhāya sati … pe …

manasmiṃ sati manaṃ upādāya manaṃ abhinivissa seyyohamasmīti vā hoti, sadisohamasmīti vā hoti, hīnohamasmīti vā hoti.

When there’s a mind, because of grasping the mind and insisting on the mind, people think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

cakkhu niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is the eye permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya seyyohamasmīti vā assa, sadisohamasmīti vā assa, hīnohamasmīti vā assā”ti?

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would people think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’?”

“No hetaṃ, bhante” … pe …

“No, sir.” …

jivhā …

niccā vā aniccā vā”ti?

“Aniccā, bhante” … pe ….

“Mano nicco vā anicco vā”ti?

“Is the mind permanent or impermanent?”

“Anicco, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya seyyohamasmīti vā assa, sadisohamasmīti vā assa, hīnohamasmīti vā assā”ti?

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would people think ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako cakkhusmimpi nibbindati … pe … manasmimpi nibbindati.

“Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Pañcamaṃ.

35.119. 119. Pañcasikhasutta - 119. The Question of Pañcasikha

12. Lokakāmaguṇavagga - 12. The World and the Kinds of Sensual Stimulation

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho pañcasikho gandhabbadevaputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho pañcasikho gandhabbadevaputto bhagavantaṃ etadavoca:

And then the fairy Pañcasikha went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo yena m’idhekacce sattā diṭṭheva dhamme no parinibbāyanti?

“What is the cause, sir, what is the reason why some sentient beings aren’t fully extinguished in the present life?

Ko pana, bhante, hetu, ko paccayo yena m’idhekacce sattā diṭṭheva dhamme parinibbāyantī”ti?

What is the cause, sir, what is the reason why some sentient beings are fully extinguished in the present life?”

“Santi kho, pañcasikha, cakkhuviññeyyā rūpā … pe …

“Pañcasikha, there are sights known by the eye …

santi kho, pañcasikha, manoviññeyyā dhammā, iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

If a mendicant approves, welcomes, and keeps clinging to them,

Tassa taṃ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato tannissitaṃ viññāṇaṃ hoti tadupādānaṃ.

their consciousness relies on that and grasps it.

Saupādāno, pañcasikha, bhikkhu no parinibbāyati.

A mendicant with grasping does not become extinguished.

Ayaṃ kho, pañcasikha, hetu, ayaṃ paccayo yena m’idhekacce sattā diṭṭheva dhamme no parinibbāyanti.

That’s the cause, that’s the reason why some sentient beings aren’t fully extinguished in the present life.

Santi ca kho, pañcasikha, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā … pe …

There are sights known by the eye …

santi kho, pañcasikha, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati, tassa taṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato na tannissitaṃ viññāṇaṃ hoti, na tadupādānaṃ.

If a mendicant doesn’t approve, welcome, and keep clinging to them, their consciousness doesn’t rely on that and grasp it.

Anupādāno, pañcasikha, bhikkhu parinibbāyati.

A mendicant free of grasping becomes extinguished.

Ayaṃ kho, pañcasikha, hetu, ayaṃ paccayo yena m’idhekacce sattā diṭṭheva dhamme parinibbāyantī”ti.

That’s the cause, that’s the reason why some sentient beings are fully extinguished in the present life.”

Chaṭṭhaṃ.

35.120. 120. Sāriputtasaddhivihārikasutta - 120. Sāriputta and the Pupil

12. Lokakāmaguṇavagga - 12. The World and the Kinds of Sensual Stimulation

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho aññataro bhikkhu yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then a certain mendicant went up to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to him,

“saddhivihāriko, āvuso sāriputta, bhikkhu sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvatto”ti.

“Reverend Sāriputta, a mendicant pupil of mine has rejected the training and returned to a lesser life.”

“Evametaṃ, āvuso, hoti indriyesu aguttadvārassa, bhojane amattaññuno, jāgariyaṃ ananuyuttassa.

“That’s how it is, reverend, when someone doesn’t guard the sense doors, eats too much, and is not committed to wakefulness.

‘So vatāvuso, bhikkhu indriyesu aguttadvāro bhojane amattaññū jāgariyaṃ ananuyutto yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ santānessatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for such a mendicant to maintain the full and pure spiritual life for the rest of their life.

‘So vatāvuso, bhikkhu indriyesu guttadvāro, bhojane mattaññū, jāgariyaṃ anuyutto yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ santānessatī’ti ṭhānametaṃ vijjati.

But it is possible for a mendicant to maintain the full and pure spiritual life for the rest of their life if they guard the sense doors, eat in moderation, and are committed to wakefulness.

Kathañcāvuso, indriyesu guttadvāro hoti?

And how does someone guard the sense doors?

Idhāvuso, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When a mendicant sees a sight with the eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

Evaṃ kho, āvuso, indriyesu guttadvāro hoti.

That’s how someone guards the sense doors.

Kathañcāvuso, bhojane mattaññū hoti?

And how does someone eat in moderation?

Idhāvuso, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

It’s when a mendicant reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya, na madāya, na maṇḍanāya, na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya, vihiṃsūparatiyā, brahmacariyānuggahāya. Iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati, anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Evaṃ kho, āvuso, bhojane mattaññū hoti.

That’s how someone eats in moderation.

Kathañcāvuso, jāgariyaṃ anuyutto hoti?

And how is someone committed to wakefulness?

Idhāvuso, bhikkhu divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

It’s when a mendicant practices walking and sitting meditation by day, purifying their mind from obstacles.

Rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the evening, they continue to practice walking and sitting meditation.

Rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno, uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā.

In the middle of the night, they lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the last part of the night, they get up and continue to practice walking and sitting meditation, purifying their mind from obstacles.

Evaṃ kho, āvuso, jāgariyaṃ anuyutto hoti.

That’s how someone is committed to wakefulness.

Tasmātihāvuso, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘indriyesu guttadvārā bhavissāma, bhojane mattaññuno, jāgariyaṃ anuyuttā’ti.

‘We will guard the sense doors, eat in moderation, and be committed to wakefulness.’

Evañhi vo, āvuso, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Sattamaṃ.

35.123. 123. Upādāniyadhammasutta - 123. Things Prone to Being Grasped

12. Lokakāmaguṇavagga - 12. The World and the Kinds of Sensual Stimulation

“Upādāniye ca, bhikkhave, dhamme desessāmi upādānañca.

“Mendicants, I will teach you the things that are prone to being grasped, and the grasping.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katame ca, bhikkhave, upādāniyā dhammā, katamañca upādānaṃ?

What are the things that are prone to being grasped? And what is the grasping?

Santi, bhikkhave, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Ime vuccanti, bhikkhave, upādāniyā dhammā.

These are called the things that are prone to being grasped.

Yo tattha chandarāgo, taṃ tattha upādānaṃ … pe …

The desire and greed for them is the grasping.

santi, bhikkhave, jivhāviññeyyā rasā … pe …

There are sounds … smells … tastes … touches …

santi, bhikkhave, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Ime vuccanti, bhikkhave, upādāniyā dhammā.

These are called the things that are prone to being grasped.

Yo tattha chandarāgo taṃ tattha upādānan”ti.

The desire and greed for them is the grasping.”

Dasamaṃ.

Lokakāmaguṇavaggo dutiyo.

Mārapāsena dve vuttā,

lokakāmaguṇena ca;

Sakko pañcasikho ceva,

sāriputto ca rāhulo;

Saṃyojanaṃ upādānaṃ,

vaggo tena pavuccatīti.

35.127. 127. Bhāradvājasutta - 127. With Bhāradvāja

13. Gahapativagga - 13. Householders

Ekaṃ samayaṃ āyasmā piṇḍolabhāradvājo kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Piṇḍola Bhāradvāja was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho rājā udeno yenāyasmā piṇḍolabhāradvājo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā piṇḍolabhāradvājena saddhiṃ sammodi.

Then King Udena went up to Piṇḍola Bhāradvāja and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rājā udeno āyasmantaṃ piṇḍolabhāradvājaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bho bhāradvāja, hetu ko paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā anikīḷitāvino kāmesu yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caranti, addhānañca āpādentī”ti?

“Master Bhāradvāja, there are these young monks who are youthful, black-haired, blessed with youth, in the prime of life; and they’ve never played around with sensual pleasures. What is the cause, what is the reason why they practice the full and pure spiritual life as long as they live, maintaining it for a long time?”

“Vuttaṃ kho etaṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

“Great king, this has been stated by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha:

‘etha tumhe, bhikkhave, mātumattīsu mātucittaṃ upaṭṭhapetha, bhaginimattīsu bhaginicittaṃ upaṭṭhapetha, dhītumattīsu dhītucittaṃ upaṭṭhapethā’ti.

‘Please, monks, think of women your mother’s age as your mother. Think of women your sister’s age as your sister. And think of women your daughter’s age as your daughter.’

Ayaṃ kho, mahārāja, hetu, ayaṃ paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā anikīḷitāvino kāmesu yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caranti, addhānañca āpādentī”ti.

This is a cause, great king, this is a reason why these young monks practice the full and pure spiritual life as long as they live, maintaining it for a long time.”

“Lolaṃ kho, bho bhāradvāja, cittaṃ.

“But Master Bhāradvāja, the mind is wanton.

Appekadā mātumattīsupi lobhadhammā uppajjanti, bhaginimattīsupi lobhadhammā uppajjanti, dhītumattīsupi lobhadhammā uppajjanti.

Sometimes thoughts of desire come up even for women your mother’s age, your sister’s age, or your daughter’s age.

Atthi nu kho, bho bhāradvāja, añño ca hetu, añño ca paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā … pe … addhānañca āpādentī”ti?

Is there another cause, another reason why these young monks live the full and pure spiritual life for their entire life?”

“Vuttaṃ kho etaṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

“Great king, this has been stated by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha:

‘etha tumhe, bhikkhave, imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhatha—

‘Please, monks, examine your own body up from the soles of the feet and down from the tips of the hairs, wrapped in skin and full of many kinds of filth.

atthi imasmiṃ kāye kesā lomā nakhā dantā taco maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttan’ti.

In this body there is head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine.’

Ayampi kho, mahārāja, hetu, ayaṃ paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā … pe … addhānañca āpādentī”ti.

This is also a cause, great king, this is a reason why these young monks live the full and pure spiritual life for their entire life, maintaining it for a long time.”

“Ye te, bho bhāradvāja, bhikkhū bhāvitakāyā bhāvitasīlā bhāvitacittā bhāvitapaññā, tesaṃ taṃ sukaraṃ hoti.

“This is easy to do for those mendicants who have developed their physical endurance, ethics, mind, and wisdom.

Ye ca kho te, bho bhāradvāja, bhikkhū abhāvitakāyā abhāvitasīlā abhāvitacittā abhāvitapaññā, tesaṃ taṃ dukkaraṃ hoti.

But it’s hard to do for those mendicants who have not developed their physical endurance, ethics, mind, and wisdom.

Appekadā, bho bhāradvāja, asubhato manasi karissāmīti subhatova āgacchati.

Sometimes I plan to focus on something as ugly, but only its beauty comes to mind.

Atthi nu kho, bho bhāradvāja, añño ca kho hetu añño ca paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā … pe … addhānañca āpādentī”ti?

Is there another cause, another reason why these young monks live the full and pure spiritual life for their entire life?”

“Vuttaṃ kho etaṃ, mahārāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena:

“Great king, this has been stated by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha:

‘etha tumhe, bhikkhave, indriyesu guttadvārā viharatha.

‘Please, monks, live with sense doors guarded.

Cakkhunā rūpaṃ disvā mā nimittaggāhino ahuvattha, mānubyañjanaggāhino.

When you see a sight with your eyes, don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjatha. Rakkhatha cakkhundriyaṃ; cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjatha.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, practice restraint, protect the faculty of sight, and achieve its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When you hear a sound with your ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When you smell an odor with your nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When you taste a flavor with your tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When you feel a touch with your body …

manasā dhammaṃ viññāya mā nimittaggāhino ahuvattha, mānubyañjanaggāhino.

When you know a thought with your mind, don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjatha. Rakkhatha manindriyaṃ; manindriye saṃvaraṃ āpajjathā’ti.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, practice restraint, protect the faculty of mind, and achieve its restraint.’

Ayampi kho, mahārāja, hetu ayaṃ paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā anikīḷitāvino kāmesu yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caranti, addhānañca āpādentī”ti.

This is also a cause, great king, this is a reason why these young monks practice the full and pure spiritual life as long as they live, maintaining it for a long time.”

“Acchariyaṃ, bho bhāradvāja; abbhutaṃ, bho bhāradvāja.

“It’s incredible, Master Bhāradvāja, it’s amazing!

Yāva subhāsitañcidaṃ, bho bhāradvāja, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena.

How well this was said by the Buddha!

Esova kho, bho bhāradvāja, hetu, esa paccayo yenime daharā bhikkhū susū kāḷakesā bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā anikīḷitāvino kāmesu yāvajīvaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ caranti, addhānañca āpādentīti.

This is the real cause, this is the reason why these young monks practice the full and pure spiritual life as long as they live, maintaining it for a long time.

Ahampi kho, bho bhāradvāja, yasmiṃ samaye arakkhiteneva kāyena, arakkhitāya vācāya, arakkhitena cittena, anupaṭṭhitāya satiyā, asaṃvutehi indriyehi antepuraṃ pavisāmi, ativiya maṃ tasmiṃ samaye lobhadhammā parisahanti.

For sometimes I too enter the harem with unprotected body, speech, mind, mindfulness, and sense faculties. At those times powerful thoughts of desire get the better of me.

Yasmiñca khvāhaṃ, bho bhāradvāja, samaye rakkhiteneva kāyena, rakkhitāya vācāya, rakkhitena cittena, upaṭṭhitāya satiyā, saṃvutehi indriyehi antepuraṃ pavisāmi, na maṃ tathā tasmiṃ samaye lobhadhammā parisahanti.

But sometimes I enter the harem with protected body, speech, mind, mindfulness, and sense faculties. At those times such thoughts of desire don’t get the better of me.

Abhikkantaṃ, bho bhāradvāja, abhikkantaṃ, bho bhāradvāja.

Excellent, Master Bhāradvāja! Excellent!

Seyyathāpi, bho bhāradvāja, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā bhāradvājena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Bhāradvāja has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bho bhāradvāja, taṃ bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi, dhammañca, bhikkhusaṃghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ bhāradvājo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Bhāradvāja remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Catutthaṃ.

35.129. 129. Ghositasutta - 129. With Ghosita

13. Gahapativagga - 13. Householders

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho ghosito gahapati yenāyasmā ānando tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho ghosito gahapati āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then the householder Ghosita went up to Venerable Ānanda, and said to him:

“‘dhātunānattaṃ, dhātunānattan’ti, bhante ānanda, vuccati.

“Sir, Ānanda, they speak of ‘the diversity of elements’.

Kittāvatā nu kho, bhante, dhātunānattaṃ vuttaṃ bhagavatā”ti?

In what way did the Buddha speak of the diversity of elements?”

“Saṃvijjati kho, gahapati, cakkhudhātu, rūpā ca manāpā, cakkhuviññāṇañca sukhavedaniyaṃ.

“Householder, the eye element is found, as are agreeable sights, and eye consciousness.

Phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

Pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

Saṃvijjati kho, gahapati, cakkhudhātu, rūpā ca amanāpā, cakkhuviññāṇañca dukkhavedaniyaṃ.

The eye element is found, as are disagreeable sights, and eye consciousness.

Phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

Painful feeling arises dependent on a contact to be experienced as painful.

Saṃvijjati kho, gahapati, cakkhudhātu, rūpā ca manāpā upekkhāvedaniyā, cakkhuviññāṇañca adukkhamasukhavedaniyaṃ.

The eye element is found, as are sights that are a basis for equanimity, and eye consciousness.

Phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā … pe …

Neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

saṃvijjati kho, gahapati, jivhādhātu, rasā ca manāpā, jivhāviññāṇañca sukhavedaniyaṃ.

The ear … nose … tongue … body …

Phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

Saṃvijjati kho, gahapati, jivhādhātu, rasā ca amanāpā, jivhāviññāṇañca dukkhavedaniyaṃ.

Phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

Saṃvijjati kho, gahapati, jivhādhātu, rasā ca upekkhāvedaniyā, jivhāviññāṇañca adukkhamasukhavedaniyaṃ.

Phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā … pe …

saṃvijjati kho, gahapati, manodhātu, dhammā ca manāpā, manoviññāṇañca sukhavedaniyaṃ.

mind element is found, as are agreeable thoughts, and mind consciousness.

Phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

Pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

Saṃvijjati kho, gahapati, manodhātu, dhammā ca amanāpā, manoviññāṇañca dukkhavedaniyaṃ.

The mind element is found, as are disagreeable thoughts, and mind consciousness.

Phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

Painful feeling arises dependent on a contact to be experienced as painful.

Saṃvijjati kho, gahapati, manodhātu, dhammā ca upekkhāvedaniyā, manoviññāṇañca adukkhamasukhavedaniyaṃ.

The mind element is found, as are thoughts that are a basis for equanimity, and mind consciousness.

Phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

Neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

Ettāvatā kho, gahapati, dhātunānattaṃ vuttaṃ bhagavatā”ti.

This is how the Buddha spoke of the diversity of elements.”

Chaṭṭhaṃ.

35.130. 130. Hāliddikānisutta - 130. With Hāliddikāni

13. Gahapativagga - 13. Householders

Ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākaccāno avantīsu viharati kuraraghare papāte pabbate.

At one time Venerable Mahākaccāna was staying in the land of the Avantis near Kuraraghara on Steep Mountain.

Atha kho hāliddikāni gahapati yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho hāliddikāni gahapati āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavoca:

Then the householder Hāliddikāni went up to Venerable Mahākaccāna … and asked him,

“vuttamidaṃ, bhante, bhagavatā:

“Sir, this was said by the Buddha:

‘dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ; phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattan’ti.

‘Diversity of elements gives rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings.’

Kathaṃ nu kho, bhante, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ; phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattan”ti?

How does diversity of elements give rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings?”

“Idha, gahapati, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā ‘manāpaṃ itthetan’ti pajānāti cakkhuviññāṇaṃ sukhavedaniyañca.

“Householder, it’s when a mendicant sees a sight and understands it to be agreeable.

Phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

There is eye consciousness; and pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

Cakkhunā kho paneva rūpaṃ disvā ‘amanāpaṃ itthetan’ti pajānāti cakkhuviññāṇaṃ dukkhavedaniyañca.

Then they see a sight and understand it to be disagreeable.

Phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

There is eye consciousness; and painful feeling arises dependent on a contact to be experienced as painful.

Cakkhunā kho paneva rūpaṃ disvā ‘upekkhāṭṭhāniyaṃ itthetan’ti pajānāti cakkhuviññāṇaṃ adukkhamasukhavedaniyañca.

Then they see a sight and understand it to be a basis for equanimity.

Phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

There is eye consciousness; and neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

Puna caparaṃ, gahapati, bhikkhu sotena saddaṃ sutvā … pe …

Furthermore, a mendicant hears a sound with the ear …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā … pe …

smells an odor with the nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā … pe …

tastes a flavor with the tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā … pe …

feels a touch with the body …

manasā dhammaṃ viññāya ‘manāpaṃ itthetan’ti pajānāti manoviññāṇaṃ sukhavedaniyañca.

knows a thought with the mind and understands it to be agreeable.

Phassaṃ paṭicca uppajjati sukhā vedanā.

There is mind consciousness; and pleasant feeling arises dependent on a contact to be experienced as pleasant.

Manasā kho paneva dhammaṃ viññāya ‘amanāpaṃ itthetan’ti pajānāti manoviññāṇaṃ dukkhavedaniyañca.

Then they know a thought and understand it to be disagreeable.

Phassaṃ paṭicca uppajjati dukkhā vedanā.

There is mind consciousness; and painful feeling arises dependent on a contact to be experienced as painful.

Manasā kho paneva dhammaṃ viññāya ‘upekkhāṭṭhāniyaṃ itthetan’ti pajānāti manoviññāṇaṃ adukkhamasukhavedaniyañca.

Then they know a thought and understand it to be a basis for equanimity.

Phassaṃ paṭicca uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

Neutral feeling arises dependent on a contact to be experienced as neutral.

Evaṃ kho, gahapati, dhātunānattaṃ paṭicca uppajjati phassanānattaṃ; phassanānattaṃ paṭicca uppajjati vedanānānattan”ti.

That’s how diversity of elements gives rise to diversity of contacts, and diversity of contacts gives rise to diversity of feelings.”

Sattamaṃ.

35.136. 136. Paṭhamarūpārāmasutta - 136. Liking Sights (1st)

14. Devadahavagga - 14. At Devadaha

“Rūpārāmā, bhikkhave, devamanussā rūparatā rūpasammuditā.

“Mendicants, gods and humans like sights, they love them and enjoy them.

Rūpavipariṇāmavirāganirodhā dukkhā, bhikkhave, devamanussā viharanti.

But when sights perish, fade away, and cease, gods and humans live in suffering.

Saddārāmā, bhikkhave, devamanussā saddaratā saddasammuditā.

Gods and humans like sounds …

Saddavipariṇāmavirāganirodhā dukkhā, bhikkhave, devamanussā viharanti.

Gandhārāmā …

smells …

rasārāmā …

tastes …

phoṭṭhabbārāmā …

touches …

dhammārāmā, bhikkhave, devamanussā dhammaratā dhammasammuditā.

thoughts, they love them and enjoy them.

Dhammavipariṇāmavirāganirodhā dukkhā, bhikkhave, devamanussā viharanti.

But when thoughts perish, fade away, and cease, gods and humans live in suffering.

Tathāgato ca kho, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho rūpānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā na rūpārāmo na rūparato na rūpasammudito.

The Realized One has truly understood the origin, ending, gratification, drawback, and escape of sights, so he doesn’t like, love, or enjoy them.

Rūpavipariṇāmavirāganirodhā sukho, bhikkhave, tathāgato viharati.

When sights perish, fade away, and cease, the Realized One lives happily.

Saddānaṃ …

The Realized One has truly understood the origin, ending, gratification, drawback, and escape of sounds …

gandhānaṃ …

smells …

rasānaṃ …

tastes …

phoṭṭhabbānaṃ …

touches …

dhammānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā na dhammārāmo, na dhammarato, na dhammasammudito.

thoughts, so he doesn’t like, love, or enjoy them.

Dhammavipariṇāmavirāganirodhā sukho, bhikkhave, tathāgato viharati”.

When thoughts perish, fade away, and cease, the Realized One lives happily.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Rūpā saddā rasā gandhā,

“Sights, sounds, tastes, smells,

phassā dhammā ca kevalā;

touches and thoughts, the lot of them—

Iṭṭhā kantā manāpā ca,

they’re likable, desirable, and pleasurable

yāvatatthīti vuccati.

as long as you can say that they exist.

Sadevakassa lokassa,

In all the world with its gods,

ete vo sukhasammatā;

this is reckoned as happiness.

Yattha cete nirujjhanti,

And where they cease

taṃ tesaṃ dukkhasammataṃ.

this is reckoned as suffering.

Sukhaṃ diṭṭhamariyebhi,

The noble ones have seen that happiness

sakkāyassa nirodhanaṃ;

is the cessation of identity.

Paccanīkamidaṃ hoti,

Those who see

sabbalokena passataṃ.

contradict the whole world.

Yaṃ pare sukhato āhu,

What others say is happiness

tadariyā āhu dukkhato;

the noble ones say is suffering.

Yaṃ pare dukkhato āhu,

What others say is suffering

tadariyā sukhato vidū.

the noble ones say is happiness.

Passa dhammaṃ durājānaṃ,

See, this teaching is hard to understand,

sammūḷhettha aviddasu;

it confuses the ignorant.

Nivutānaṃ tamo hoti,

Those who don’t see are closed off;

andhakāro apassataṃ.

for them, all is blind darkness.

Satañca vivaṭaṃ hoti,

But those who see are open;

āloko passatāmiva;

for the good, it is light.

Santike na vijānanti,

Though it’s right there, the unskilled fools

maggā dhammassa akovidā.

don’t understand the teaching.

Bhavarāgaparetebhi,

They’re mired in desire to be reborn,

bhavarāgānusārībhi;

flowing along the stream of lives,

Māradheyyānupannehi,

mired in Māra’s sovereignty:

nāyaṃ dhammo susambudho.

this teaching isn’t easy for them to understand.

Ko nu aññatra mariyebhi,

Who, apart from the noble ones,

Padaṃ sambuddhumarahati;

is qualified to understand this state?

Yaṃ padaṃ sammadaññāya,

When they’ve rightly understood it,

Parinibbanti anāsavā”ti.

they’re extinguished without defilements.”

Tatiyaṃ.

35.145. 145. Bāhirānattahetusutta - 145. Exterior and Cause Are Not-Self

14. Devadahavagga - 14. At Devadaha

“Rūpā, bhikkhave, anattā.

“Mendicants, sights are not-self.

Yopi hetu, yopi paccayo rūpānaṃ uppādāya, sopi anattā.

The cause and condition that gives rise to sights is also not-self.

Anattasambhūtā, bhikkhave, rūpā kuto attā bhavissanti.

Since sights are produced by what is not-self, how could they be self?

Saddā …

Sounds …

gandhā …

Smells …

rasā …

Tastes …

phoṭṭhabbā …

Touches …

dhammā anattā.

Thoughts are not-self.

Yopi hetu, yopi paccayo dhammānaṃ uppādāya, sopi anattā.

The cause and condition that gives rise to thoughts is also not-self.

Anattasambhūtā, bhikkhave, dhammā kuto attā bhavissanti.

Since thoughts are produced by what is not-self, how could they be self?

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpesupi nibbindati, saddesupi … gandhesupi … rasesupi … phoṭṭhabbesupi … dhammesupi nibbindati.

Seeing this …

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati; vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Dvādasamaṃ.

Devadahavaggo catuttho.

Devadaho khaṇo rūpā,

dve natumhākameva ca;

Hetunāpi tayo vuttā,

duve ajjhattabāhirāti.

35.146. 146. Kammanirodhasutta - 146. The Cessation of Action

15. Navapurāṇavagga - 15. The Old and the New

“Navapurāṇāni, bhikkhave, kammāni desessāmi kammanirodhaṃ kammanirodhagāminiñca paṭipadaṃ.

“Mendicants, I will teach you old action, new action, the cessation of action, and the practice that leads to the cessation of action.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmīti.

Listen and pay close attention, I will speak. …

Katamañca, bhikkhave, purāṇakammaṃ?

And what is old action?

Cakkhu, bhikkhave, purāṇakammaṃ abhisaṅkhataṃ abhisañcetayitaṃ vedaniyaṃ daṭṭhabbaṃ … pe …

The eye is old action. It should be seen as produced by choices and intentions, as something to be felt.

jivhā purāṇakammā abhisaṅkhatā abhisañcetayitā vedaniyā daṭṭhabbā … pe …

The ear … nose … tongue … body …

mano purāṇakammo abhisaṅkhato abhisañcetayito vedaniyo daṭṭhabbo.

mind is old action. It should be seen as produced by choices and intentions, as something to be felt.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, purāṇakammaṃ.

This is called old action.

Katamañca, bhikkhave, navakammaṃ?

And what is new action?

Yaṃ kho, bhikkhave, etarahi kammaṃ karoti kāyena vācāya manasā,

The deeds you currently perform by way of body, speech, and mind.

idaṃ vuccati, bhikkhave, navakammaṃ.

This is called new action.

Katamo ca, bhikkhave, kammanirodho?

And what is the cessation of action?

Yo kho, bhikkhave, kāyakammavacīkammamanokammassa nirodhā vimuttiṃ phusati,

When you experience freedom due to the cessation of deeds by body, speech, and mind.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, kammanirodho.

This is called the cessation of action.

Katamā ca, bhikkhave, kammanirodhagāminī paṭipadā?

And what’s the practice that leads to the cessation of action?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi—

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, kammanirodhagāminī paṭipadā.

This is called the practice that leads to the cessation of action.

Iti kho, bhikkhave, desitaṃ mayā purāṇakammaṃ, desitaṃ navakammaṃ, desito kammanirodho, desitā kammanirodhagāminī paṭipadā.

So, mendicants, I’ve taught you old action, new action, the cessation of action, and the practice that leads to the cessation of action.

Yaṃ kho, bhikkhave, satthārā karaṇīyaṃ sāvakānaṃ hitesinā anukampakena anukampaṃ upādāya, kataṃ vo taṃ mayā.

Out of compassion, I’ve done what a teacher should do who wants what’s best for their disciples.

Etāni, bhikkhave, rukkhamūlāni, etāni suññāgārāni. Jhāyatha, bhikkhave, mā pamādattha; mā pacchāvippaṭisārino ahuvattha. Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

Here are these roots of trees, and here are these empty huts. Practice absorption, mendicants! Don’t be negligent! Don’t regret it later! This is my instruction to you.”

Paṭhamaṃ.

35.152. 152. Kimatthiyabrahmacariyasutta - 152. What’s the Purpose of the Spiritual Life?

15. Navapurāṇavagga - 15. The Old and the New

“Sace vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow another path were to ask you:

‘kimatthiyaṃ, āvuso, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti?

‘Reverends, what’s the purpose of living the spiritual life with the ascetic Gotama?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘dukkhassa kho, āvuso, pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti.

‘The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand suffering.’

Sace pana vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

If wanderers who follow other paths were to ask you:

‘katamaṃ panāvuso, dukkhaṃ, yassa pariññāya samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti?

‘Reverends, what is that suffering?’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

You should answer them:

‘Cakkhu kho, āvuso, dukkhaṃ;

‘The eye is suffering.

tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.

Rūpā dukkhā;

Sights …

tesaṃ pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

Cakkhuviññāṇaṃ dukkhaṃ;

Eye consciousness …

tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

Cakkhusamphasso dukkho;

Eye contact …

tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhaṃ;

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also suffering.

tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati … pe …

The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.

jivhā dukkhā …

The ear … nose … tongue … body …

mano dukkho;

mind …

tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhaṃ;

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also suffering.

tassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussati.

The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.

Idaṃ kho, āvuso, dukkhaṃ;

This is that suffering.

yassa pariññāya bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti.

The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand this.’

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyāthā”ti.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.”

Sattamaṃ.

35.154. 154. Indriyasampannasutta - 154. Endowed With Faculties

15. Navapurāṇavagga - 15. The Old and the New

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and asked him,

“‘indriyasampanno, indriyasampanno’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of someone who is ‘accomplished regarding the faculties’.

Kittāvatā nu kho, bhante, indriyasampanno hotī”ti?

How is someone accomplished regarding the faculties defined?”

“Cakkhundriye ce, bhikkhu, udayabbayānupassī viharanto cakkhundriye nibbindati … pe …

“Mendicant, if someone meditates observing rise and fall in the eye faculty, they grow disillusioned with the eye faculty.

jivhindriye ce, bhikkhu, udayabbayānupassī viharanto jivhindriye nibbindati … pe …

If they meditate observing rise and fall in the ear faculty … nose faculty … tongue faculty … body faculty …

manindriye ce, bhikkhu, udayabbayānupassī viharanto manindriye nibbindati.

mind faculty, they grow disillusioned with the mind faculty.

Nibbindaṃ virajjati … pe … vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. … When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ettāvatā kho, bhikkhu, indriyasampanno hotī”ti.

This is how someone who is accomplished regarding the faculties is defined.”

Navamaṃ.

35.160. 160. Jīvakambavanasamādhisutta - 160. On Immersion at Jīvaka’s Mango Grove

16. Nandikkhayavagga - 16. The End of Relishing

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati jīvakambavane.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha in Jīvaka’s Mango Grove.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“bhikkhavo”ti … pe …

“samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha.

“Mendicants, develop immersion.

Samāhitassa, bhikkhave, bhikkhuno yathābhūtaṃ okkhāyati.

For a mendicant with immersion, things become truly clear.

Kiñca yathābhūtaṃ okkhāyati?

And what becomes truly clear?

Cakkhuṃ aniccanti yathābhūtaṃ okkhāyati, rūpā aniccāti yathābhūtaṃ okkhāyati, cakkhuviññāṇaṃ aniccanti yathābhūtaṃ okkhāyati, cakkhusamphasso aniccoti yathābhūtaṃ okkhāyati, yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccanti yathābhūtaṃ okkhāyati … pe …

It becomes truly clear that the eye, sights, eye consciousness, and eye contact are impermanent. And it also becomes truly clear that the painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is impermanent.

jivhā aniccāti yathābhūtaṃ okkhāyati … pe …

It becomes truly clear that the ear … nose … tongue … body …

mano aniccoti yathābhūtaṃ okkhāyati, dhammā aniccāti yathābhūtaṃ okkhāyati … pe …

mind, thoughts, mind consciousness, and mind contact are impermanent.

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccanti yathābhūtaṃ okkhāyati.

And it also becomes truly clear that the painful, pleasant, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is impermanent.

Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha.

Mendicants, develop immersion.

Samāhitassa, bhikkhave, bhikkhuno yathābhūtaṃ okkhāyatī”ti.

For a mendicant with immersion, things become truly clear.”

Pañcamaṃ.

35.162. 162. Koṭṭhikaaniccasutta - 162. With Koṭṭhita on Impermanence

16. Nandikkhayavagga - 16. The End of Relishing

Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā koṭṭhiko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Mahākoṭṭhita went up to the Buddha … and asked him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Yaṃ kho, koṭṭhika, aniccaṃ tatra te chando pahātabbo.

“Koṭṭhita, you should give up desire for what is impermanent.

Kiñca, koṭṭhika, aniccaṃ?

And what is impermanent?

Cakkhu kho, koṭṭhika, aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo.

The eye,

Rūpā aniccā; tatra te chando pahātabbo.

sights,

Cakkhuviññāṇaṃ aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo.

eye consciousness,

Cakkhusamphasso anicco; tatra te chando pahātabbo.

and eye contact are impermanent: you should give up desire for them.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo … pe …

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also impermanent: you should give up desire for it.

jivhā aniccā; tatra te chando pahātabbo.

The ear … nose … tongue … body …

Rasā aniccā; tatra te chando pahātabbo.

Jivhāviññāṇaṃ aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo.

Jivhāsamphasso anicco; tatra te chando pahātabbo.

Yampidaṃ jivhāsamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo … pe …

mano anicco; tatra te chando pahātabbo.

The mind,

Dhammā aniccā; tatra te chando pahātabbo.

thoughts,

Manoviññāṇaṃ aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo.

mind consciousness,

Manosamphasso anicco; tatra te chando pahātabbo.

and mind contact are impermanent: you should give up desire for them.

Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccaṃ; tatra te chando pahātabbo.

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also impermanent: you should give up desire for it.

Yaṃ kho, koṭṭhika, aniccaṃ tatra te chando pahātabbo”ti.

Koṭṭhita, you should give up desire for what is impermanent.”

Sattamaṃ.

35.163. 163. Koṭṭhikadukkhasutta - 163. With Koṭṭhita on Suffering

16. Nandikkhayavagga - 16. The End of Relishing

Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko … pe … bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Mahākoṭṭhita … said to the Buddha:

“sādhu me, bhante … pe … vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Yaṃ kho, koṭṭhika, dukkhaṃ tatra te chando pahātabbo.

“Koṭṭhita, you should give up desire for what is suffering.

Kiñca, koṭṭhika, dukkhaṃ?

And what is suffering?

Cakkhu kho, koṭṭhika, dukkhaṃ; tatra te chando pahātabbo.

The eye,

Rūpā dukkhā; tatra te chando pahātabbo.

sights,

Cakkhuviññāṇaṃ dukkhaṃ; tatra te chando pahātabbo.

eye consciousness,

Cakkhusamphasso dukkho; tatra te chando pahātabbo.

and eye contact are suffering: you should give up desire for them.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhaṃ; tatra te chando pahātabbo … pe …

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also suffering; you should give up desire for it.

jivhā dukkhā; tatra te chando pahātabbo … pe …

The ear … nose … tongue … body …

mano dukkho; tatra te chando pahātabbo.

The mind,

Dhammā dukkhā; tatra te chando pahātabbo.

thoughts,

Manoviññāṇaṃ dukkhaṃ; tatra te chando pahātabbo.

mind consciousness,

Manosamphasso dukkho; tatra te chando pahātabbo.

and mind contact are suffering: you should give up desire for them.

Yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhaṃ; tatra te chando pahātabbo.

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also suffering: you should give up desire for it.

Yaṃ kho, koṭṭhika, dukkhaṃ tatra te chando pahātabbo”ti.

Koṭṭhita, you should give up desire for what is suffering.”

Aṭṭhamaṃ.

35.164. 164. Koṭṭhikaanattasutta - 164. With Koṭṭhita on Not-Self

16. Nandikkhayavagga - 16. The End of Relishing

Ekamantaṃ … pe …

vihareyyanti.

“Yo kho, koṭṭhika, anattā tatra te chando pahātabbo.

“Koṭṭhita, you should give up desire for what is not-self.

Ko ca, koṭṭhika, anattā?

And what is not-self?

Cakkhu kho, koṭṭhika, anattā; tatra te chando pahātabbo.

The eye,

Rūpā anattā; tatra te chando pahātabbo.

sights,

Cakkhuviññāṇaṃ anattā; tatra te chando pahātabbo.

eye consciousness,

Cakkhusamphasso anattā; tatra te chando pahātabbo.

and eye contact are not-self: you should give up desire for them.

Yampidaṃ cakkhusamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi anattā; tatra te chando pahātabbo … pe …

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by eye contact is also not-self: You should give up desire for it.

jivhā anattā; tatra te chando pahātabbo … pe …

The ear … nose … tongue … body …

mano anattā; tatra te chando pahātabbo.

The mind,

Dhammā anattā; tatra te chando pahātabbo.

thoughts,

Manoviññāṇaṃ …

mind consciousness,

manosamphasso …

and mind contact …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi anattā; tatra te chando pahātabbo.

The pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact is also not-self: you should give up desire for it.

Yo kho, koṭṭhika, anattā, tatra te chando pahātabbo”ti.

Koṭṭhita, you should give up desire for what is not-self.”

Navamaṃ.

35.165. 165. Micchādiṭṭhipahānasutta - 165. Giving Up Wrong View

16. Nandikkhayavagga - 16. The End of Relishing

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe …

Then a mendicant went up to the Buddha …

ekamantaṃ nisinno so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato micchādiṭṭhi pahīyatī”ti?

“Sir, how does one know and see so that wrong view is given up?”

“Cakkhuṃ kho, bhikkhu, aniccato jānato passato micchādiṭṭhi pahīyati.

“Mendicant, knowing and seeing the eye, sights, eye consciousness, and eye contact as impermanent, wrong view is given up. …

Rūpe aniccato jānato passato micchādiṭṭhi pahīyati.

Cakkhuviññāṇaṃ aniccato jānato passato micchādiṭṭhi pahīyati.

Cakkhusamphassaṃ aniccato jānato passato micchādiṭṭhi pahīyati … pe …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi aniccato jānato passato micchādiṭṭhi pahīyati.

And also knowing and seeing the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact as impermanent, wrong view is given up.

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato micchādiṭṭhi pahīyatī”ti.

This is how to know and see so that wrong view is given up.”

Dasamaṃ.

35.166. 166. Sakkāyadiṭṭhipahānasutta - 166. Giving Up Identity View

16. Nandikkhayavagga - 16. The End of Relishing

Atha kho aññataro bhikkhu … pe …

Then a mendicant went up to the Buddha …

etadavoca:

and said to him:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato sakkāyadiṭṭhi pahīyatī”ti?

“Sir, how does one know and see so that identity view is given up?”

“Cakkhuṃ kho, bhikkhu, dukkhato jānato passato sakkāyadiṭṭhi pahīyati.

“Mendicant, knowing and seeing the eye, sights, eye consciousness, and eye contact as suffering, identity view is given up. …

Rūpe dukkhato jānato passato sakkāyadiṭṭhi pahīyati.

Cakkhuviññāṇaṃ dukkhato jānato passato sakkāyadiṭṭhi pahīyati.

Cakkhusamphassaṃ dukkhato jānato passato sakkāyadiṭṭhi pahīyati … pe …

yampidaṃ manosamphassapaccayā uppajjati vedayitaṃ sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā tampi dukkhato jānato passato sakkāyadiṭṭhi pahīyati.

And also knowing and seeing the pleasant, painful, or neutral feeling that arises conditioned by mind contact as suffering, identity view is given up.

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato sakkāyadiṭṭhi pahīyatī”ti.

This is how to know and see so that identity view is given up.”

Ekādasamaṃ.

35.228. 228. Paṭhamasamuddasutta - 228. The Ocean (1st)

18. Samuddavagga - 18. The Ocean

“‘Samuddo, samuddo’ti, bhikkhave, assutavā puthujjano bhāsati.

“Mendicants, an uneducated ordinary person speaks of the ocean.

Neso, bhikkhave, ariyassa vinaye samuddo.

But that’s not the ocean in the training of the noble one.

Mahā eso, bhikkhave, udakarāsi mahāudakaṇṇavo.

That’s just a large body of water, a large sea of water.

Cakkhu, bhikkhave, purisassa samuddo;

For a person, the eye is an ocean,

tassa rūpamayo vego.

and its currents are made of sights.

Yo taṃ rūpamayaṃ vegaṃ sahati, ayaṃ vuccati, bhikkhave, atari cakkhusamuddaṃ saūmiṃ sāvaṭṭaṃ sagāhaṃ sarakkhasaṃ;

Someone who can withstand those currents is said to have crossed over the ocean of the eye, with its waves and whirlpools, its sharks, and monsters.

tiṇṇo pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo … pe …

Crossed over, the brahmin stands on the far shore.

jivhā, bhikkhave, purisassa samuddo;

For a person, the ear … nose … tongue … body …

tassa rasamayo vego.

Yo taṃ rasamayaṃ vegaṃ sahati, ayaṃ vuccati, bhikkhave, atari jivhāsamuddaṃ saūmiṃ sāvaṭṭaṃ sagāhaṃ sarakkhasaṃ;

tiṇṇo pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo … pe …

mano, bhikkhave, purisassa samuddo;

mind is an ocean,

tassa dhammamayo vego.

and its currents are made of thoughts.

Yo taṃ dhammamayaṃ vegaṃ sahati, ayaṃ vuccati, bhikkhave, atari manosamuddaṃ saūmiṃ sāvaṭṭaṃ sagāhaṃ sarakkhasaṃ;

Someone who can withstand those currents is said to have crossed over the ocean of the mind, with its waves and whirlpools, its sharks, and monsters.

tiṇṇo pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo”ti.

Crossed over, the brahmin stands on the far shore.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yo imaṃ samuddaṃ sagāhaṃ sarakkhasaṃ,

“A knowledge master who’s crossed the ocean so hard to cross,

Saūmiṃ sāvaṭṭaṃ sabhayaṃ duttaraṃ accatari;

with its sharks and monsters, its waves, whirlpools, and dangers;

Sa vedagū vusitabrahmacariyo,

they’ve completed the spiritual journey, and gone to the end of the world,

Lokantagū pāragatoti vuccatī”ti.

they’re called ‘one who has gone beyond’.”

Paṭhamaṃ.

35.230. 230. Bāḷisikopamasutta - 230. The Simile of the Fisherman

18. Samuddavagga - 18. The Ocean

“Seyyathāpi, bhikkhave, bāḷisiko āmisagatabaḷisaṃ gambhīre udakarahade pakkhipeyya.

“Mendicants, suppose a fisherman was to cast a baited hook into a deep lake.

Tamenaṃ aññataro āmisacakkhu maccho gileyya.

Seeing the bait, a fish would swallow it.

Evañhi so, bhikkhave, maccho gilitabaḷiso bāḷisikassa anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo bāḷisikassa.

And so the fish that swallowed the hook would meet with tragedy and disaster, and the fisherman can do what he wants with it.

Evameva kho, bhikkhave, chayime baḷisā lokasmiṃ anayāya sattānaṃ vadhāya pāṇinaṃ.

In the same way, there are these six hooks in the world that mean tragedy and slaughter for living creatures.

Katame cha?

What six?

Santi, bhikkhave, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce, bhikkhu, abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

If a mendicant approves, welcomes, and keeps clinging to them,

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu gilitabaḷiso, mārassa anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo pāpimato … pe …

they’re called a mendicant who has swallowed Māra’s hook. They’ve met with tragedy and disaster, and the Wicked One can do what he wants with them.

santi, bhikkhave, jivhāviññeyyā rasā … pe ….

There are sounds … smells … tastes … touches …

Santi, bhikkhave, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce, bhikkhu, abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

If a mendicant approves, welcomes, and keeps clinging to them,

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu gilitabaḷiso mārassa anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo pāpimato.

they’re called a mendicant who has swallowed Māra’s hook. They’ve met with tragedy and disaster, and the Wicked One can do what he wants with them.

Santi ca, bhikkhave, cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce, bhikkhu, nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu na gilitabaḷiso mārassa abhedi baḷisaṃ paribhedi baḷisaṃ na anayaṃ āpanno na byasanaṃ āpanno na yathākāmakaraṇīyo pāpimato … pe ….

If a mendicant doesn’t approve, welcome, and keep clinging to them, they’re called a mendicant who hasn’t swallowed Māra’s hook. They’ve broken the hook, destroyed it. They haven’t met with tragedy and disaster, and the Wicked One cannot do what he wants with them.

Santi, bhikkhave, jivhāviññeyyā rasā … pe ….

There are sounds … smells … tastes … touches …

Santi, bhikkhave, manoviññeyyā dhammā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

thoughts known by the mind that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Tañce bhikkhu nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati, ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu na gilitabaḷiso mārassa abhedi baḷisaṃ paribhedi baḷisaṃ na anayaṃ āpanno na byasanaṃ āpanno na yathākāmakaraṇīyo pāpimato”ti.

If a mendicant doesn’t approve, welcome, and keep clinging to them, they’re called a mendicant who hasn’t swallowed Māra’s hook. They’ve broken the hook, destroyed it. They haven’t met with tragedy and disaster, and the Wicked One cannot do what he wants with them.”

Tatiyaṃ.

35.233. 233. Kāmabhūsutta - 233. With Kāmabhū

18. Samuddavagga - 18. The Ocean

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca ānando āyasmā ca kāmabhū kosambiyaṃ viharanti ghositārāme.

At one time the venerables Ānanda and Kāmabhū were staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho āyasmā kāmabhū sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Kāmabhū came out of retreat, went to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā kāmabhū āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Ānanda:

“Kiṃ nu kho, āvuso ānanda, cakkhu rūpānaṃ saṃyojanaṃ, rūpā cakkhussa saṃyojanaṃ … pe …

“Reverend Ānanda, which is it? Is the eye the fetter of sights, or are sights the fetter of the eye?

jivhā rasānaṃ saṃyojanaṃ, rasā jivhāya saṃyojanaṃ … pe …

Is the ear … nose … tongue … body …

mano dhammānaṃ saṃyojanaṃ, dhammā manassa saṃyojanan”ti?

mind the fetter of thoughts, or are thoughts the fetter of the mind?”

“Na kho, āvuso kāmabhū, cakkhu rūpānaṃ saṃyojanaṃ, na rūpā cakkhussa saṃyojanaṃ.

“Reverend Kāmabhū, the eye is not the fetter of sights, nor are sights the fetter of the eye.

Yañca tattha tadubhayaṃ paṭicca uppajjati chandarāgo, taṃ tattha saṃyojanaṃ … pe …

The fetter there is the desire and greed that arises from the pair of them.

na jivhā rasānaṃ saṃyojanaṃ, na rasā jivhāya saṃyojanaṃ … pe …

The ear … nose … tongue … body …

na mano dhammānaṃ saṃyojanaṃ, na dhammā manassa saṃyojanaṃ.

mind is not the fetter of thoughts, nor are thoughts the fetter of the mind.

Yañca tattha tadubhayaṃ paṭicca uppajjati chandarāgo taṃ tattha saṃyojanaṃ.

The fetter there is the desire and greed that arises from the pair of them.

Seyyathāpi, āvuso, kāḷo ca balībaddo odāto ca balībaddo ekena dāmena vā yottena vā saṃyuttā assu.

Suppose there was a black ox and a white ox yoked by a single harness or yoke.

Yo nu kho evaṃ vadeyya:

Would it be right to say that

‘kāḷo balībaddo odātassa balībaddassa saṃyojanaṃ, odāto balībaddo kāḷassa balībaddassa saṃyojanan’ti, sammā nu kho so vadamāno vadeyyā”ti?

the black ox is the yoke of the white ox, or the white ox is the yoke of the black ox?”

“No hetaṃ, āvuso”.

“No, reverend.

“Na kho, āvuso, kāḷo balībaddo odātassa balībaddassa saṃyojanaṃ, napi odāto balībaddo kāḷassa balībaddassa saṃyojanaṃ.

The black ox is not the yoke of the white ox, nor is the white ox the yoke of the black ox.

Yena ca kho te ekena dāmena vā yottena vā saṃyuttā, taṃ tattha saṃyojanaṃ.

The yoke there is the single harness or yoke that they’re yoked by.”

Evameva kho, āvuso, na cakkhu rūpānaṃ saṃyojanaṃ, na rūpā cakkhussa saṃyojanaṃ … pe …

“In the same way, the eye is not the fetter of sights, nor are sights the fetter of the eye.

na jivhā … pe …

The ear … nose … tongue … body …

na mano … pe …

mind is not the fetter of thoughts, nor are thoughts the fetter of the mind.

yañca tattha tadubhayaṃ paṭicca uppajjati chandarāgo, taṃ tattha saṃyojanan”ti.

The fetter there is the desire and greed that arises from the pair of them.”

Chaṭṭhaṃ.

35.236. 236. Paṭhamahatthapādopamasutta - 236. The Simile of Hands and Feet (1st)

18. Samuddavagga - 18. The Ocean

“Hatthesu, bhikkhave, sati ādānanikkhepanaṃ paññāyati;

“Mendicants, when there are hands, picking up and putting down are found.

pādesu sati abhikkamapaṭikkamo paññāyati;

When there are feet, coming and going are found.

pabbesu sati samiñjanapasāraṇaṃ paññāyati;

When there are joints, contracting and extending are found.

kucchismiṃ sati jighacchā pipāsā paññāyati.

When there’s a belly, hunger and thirst are found.

Evameva kho, bhikkhave, cakkhusmiṃ sati cakkhusamphassapaccayā uppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe …

In the same way, when there’s an eye, pleasure and pain arise internally conditioned by eye contact.

jivhāya sati jivhāsamphassapaccayā uppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe …

When there’s an ear … nose … tongue … body …

manasmiṃ sati manosamphassapaccayā uppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe ….

mind, pleasure and pain arise internally conditioned by mind contact.

Hatthesu, bhikkhave, asati ādānanikkhepanaṃ na paññāyati;

When there are no hands, picking up and putting down aren’t found.

pādesu asati abhikkamapaṭikkamo na paññāyati;

When there are no feet, coming and going aren’t found.

pabbesu asati samiñjanapasāraṇaṃ na paññāyati;

When there are no joints, contracting and extending aren’t found.

kucchismiṃ asati jighacchā pipāsā na paññāyati.

When there’s no belly, hunger and thirst aren’t found.

Evameva kho, bhikkhave, cakkhusmiṃ asati cakkhusamphassapaccayā nuppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe …

In the same way, when there’s no eye, pleasure and pain don’t arise internally conditioned by eye contact.

jivhāya asati jivhāsamphassapaccayā nuppajjati … pe …

When there’s no ear … nose … tongue … body …

manasmiṃ asati manosamphassapaccayā nuppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhan”ti.

mind, pleasure and pain don’t arise internally conditioned by mind contact.”

Navamaṃ.

35.237. 237. Dutiyahatthapādopamasutta - 237. The Simile of Hands and Feet (2nd)

18. Samuddavagga - 18. The Ocean

“Hatthesu, bhikkhave, sati ādānanikkhepanaṃ hoti;

“Mendicants, when there are hands, there’s picking up and putting down.

pādesu sati abhikkamapaṭikkamo hoti;

When there are feet, there’s coming and going.

pabbesu sati samiñjanapasāraṇaṃ hoti;

When there are joints, there’s contracting and extending.

kucchismiṃ sati jighacchā pipāsā hoti.

When there’s a belly, there’s hunger and thirst.

Evameva kho, bhikkhave, cakkhusmiṃ sati cakkhusamphassapaccayā uppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe …

In the same way, when there’s an eye, pleasure and pain arise internally conditioned by eye contact.

jivhāya sati … pe …

When there’s an ear … nose … tongue … body …

manasmiṃ sati manosamphassapaccayā uppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe ….

mind, pleasure and pain arise internally conditioned by mind contact.

Hatthesu, bhikkhave, asati ādānanikkhepanaṃ na hoti;

When there are no hands, there’s no picking up and putting down.

pādesu asati abhikkamapaṭikkamo na hoti;

When there are no feet, there’s no coming and going.

pabbesu asati samiñjanapasāraṇaṃ na hoti;

When there are no joints, there’s no contracting and extending.

kucchismiṃ asati jighacchā pipāsā na hoti.

When there’s no belly, there’s no hunger and thirst.

Evameva kho, bhikkhave, cakkhusmiṃ asati cakkhusamphassapaccayā nuppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhaṃ … pe …

In the same way, when there’s no eye, pleasure and pain don’t arise internally conditioned by eye contact.

jivhāya asati jivhāsamphassapaccayā nuppajjati … pe …

When there’s no ear … nose … tongue … body …

manasmiṃ asati manosamphassapaccayā nuppajjati ajjhattaṃ sukhaṃ dukkhan”ti.

mind, pleasure and pain don’t arise internally conditioned by mind contact.”

Dasamaṃ.

Samuddavaggo tatiyo.

Dve samuddā bāḷisiko,

khīrarukkhena koṭṭhiko;

Kāmabhū udāyī ceva,

ādittena ca aṭṭhamaṃ;

Hatthapādūpamā dveti,

vaggo tena pavuccatīti.

35.238. 238. Āsīvisopamasutta - 238. The Simile of the Vipers

19. Āsīvisavagga - 19. The Simile of the Vipers

“Seyyathāpi, bhikkhave, cattāro āsīvisā uggatejā ghoravisā.

“Mendicants, suppose there were four lethal poisonous vipers.

Atha puriso āgaccheyya jīvitukāmo amaritukāmo sukhakāmo dukkhappaṭikūlo.

Then a person would come along who wants to live and doesn’t want to die, who wants to be happy and recoils from pain.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ime te, ambho purisa, cattāro āsīvisā uggatejā ghoravisā kālena kālaṃ vuṭṭhāpetabbā, kālena kālaṃ nhāpetabbā, kālena kālaṃ bhojetabbā, kālena kālaṃ saṃvesetabbā.

‘Mister, here are four lethal poisonous vipers. They must be periodically picked up, washed, fed, and put to sleep.

Yadā ca kho te, ambho purisa, imesaṃ catunnaṃ āsīvisānaṃ uggatejānaṃ ghoravisānaṃ aññataro vā aññataro vā kuppissati, tato tvaṃ, ambho purisa, maraṇaṃ vā nigacchasi, maraṇamattaṃ vā dukkhaṃ.

But when one or other of these four poisonous vipers gets angry with you, you’ll meet with death or deadly pain.

Yaṃ te, ambho purisa, karaṇīyaṃ taṃ karohī’ti.

So then, mister, do what has to be done.’

Atha kho so, bhikkhave, puriso bhīto catunnaṃ āsīvisānaṃ uggatejānaṃ ghoravisānaṃ yena vā tena vā palāyetha.

Then that man, terrified of those four poisonous vipers, would flee this way or that.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ime kho, ambho purisa, pañca vadhakā paccatthikā piṭṭhito piṭṭhito anubandhā, yattheva naṃ passissāma tattheva jīvitā voropessāmāti.

‘Mister, there are five deadly enemies chasing you, thinking: “When we catch sight of him, we’ll murder him right there!”

Yaṃ te, ambho purisa, karaṇīyaṃ taṃ karohī’ti.

So then, mister, do what has to be done.’

Atha kho so, bhikkhave, puriso bhīto catunnaṃ āsīvisānaṃ uggatejānaṃ ghoravisānaṃ, bhīto pañcannaṃ vadhakānaṃ paccatthikānaṃ yena vā tena vā palāyetha.

Then that man, terrified of those four poisonous vipers and those five deadly enemies, would flee this way or that.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ayaṃ te, ambho purisa, chaṭṭho antaracaro vadhako ukkhittāsiko piṭṭhito piṭṭhito anubandho yattheva naṃ passissāmi tattheva siro pātessāmīti.

‘Mister, there’s a sixth hidden killer chasing you with a drawn sword, thinking: “When I catch sight of him, I’ll chop off his head right there!”

Yaṃ te, ambho purisa, karaṇīyaṃ taṃ karohī’ti.

So then, mister, do what has to be done.’

Atha kho so, bhikkhave, puriso bhīto catunnaṃ āsīvisānaṃ uggatejānaṃ ghoravisānaṃ, bhīto pañcannaṃ vadhakānaṃ paccatthikānaṃ, bhīto chaṭṭhassa antaracarassa vadhakassa ukkhittāsikassa yena vā tena vā palāyetha.

Then that man, terrified of those four poisonous vipers and those five deadly enemies and the hidden killer, would flee this way or that.

So passeyya suññaṃ gāmaṃ.

He’d see an empty village.

Yaññadeva gharaṃ paviseyya rittakaññeva paviseyya tucchakaññeva paviseyya suññakaññeva paviseyya.

But whatever house he enters is vacant, deserted, and empty.

Yaññadeva bhājanaṃ parimaseyya rittakaññeva parimaseyya tucchakaññeva parimaseyya suññakaññeva parimaseyya.

And whatever vessel he touches is vacant, hollow, and empty.

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘idāni, ambho purisa, imaṃ suññaṃ gāmaṃ corā gāmaghātakā pavisanti.

‘Mister, there are bandits who raid villages, and they’re striking now.

Yaṃ te, ambho purisa, karaṇīyaṃ taṃ karohī’ti.

So then, mister, do what has to be done.’

Atha kho so, bhikkhave, puriso bhīto catunnaṃ āsīvisānaṃ uggatejānaṃ ghoravisānaṃ, bhīto pañcannaṃ vadhakānaṃ paccatthikānaṃ, bhīto chaṭṭhassa antaracarassa vadhakassa ukkhittāsikassa, bhīto corānaṃ gāmaghātakānaṃ yena vā tena vā palāyetha.

Then that man, terrified of those four poisonous vipers and those five deadly enemies and the hidden killer and the bandits, would flee this way or that.

So passeyya mahantaṃ udakaṇṇavaṃ orimaṃ tīraṃ sāsaṅkaṃ sappaṭibhayaṃ, pārimaṃ tīraṃ khemaṃ appaṭibhayaṃ.

He’d see a large deluge, whose near shore is dubious and perilous, while the far shore is a sanctuary free of peril.

Na cassa nāvā santāraṇī uttarasetu vā apārā pāraṃ gamanāya.

But there’s no ferryboat or bridge for crossing over.

Atha kho, bhikkhave, tassa purisassa evamassa:

Then that man thought,

‘ayaṃ kho mahāudakaṇṇavo orimaṃ tīraṃ sāsaṅkaṃ sappaṭibhayaṃ, pārimaṃ tīraṃ khemaṃ appaṭibhayaṃ, natthi ca nāvā santāraṇī uttarasetu vā apārā pāraṃ gamanāya.

Yannūnāhaṃ tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ saṅkaḍḍhitvā kullaṃ bandhitvā taṃ kullaṃ nissāya hatthehi ca pādehi ca vāyamamāno sotthinā pāraṃ gaccheyyan’ti.

‘Why don’t I gather grass, sticks, branches, and leaves and make a raft? Riding on the raft, and paddling with my hands and feet, I can safely reach the far shore.’

Atha kho so, bhikkhave, puriso tiṇakaṭṭhasākhāpalāsaṃ saṅkaḍḍhitvā kullaṃ bandhitvā taṃ kullaṃ nissāya hatthehi ca pādehi ca vāyamamāno sotthinā pāraṃ gaccheyya, tiṇṇo pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇo.

And so that man did exactly that. Having crossed over and gone beyond, the brahmin stands on the far shore.

Upamā kho myāyaṃ, bhikkhave, katā atthassa viññāpanāya.

I’ve made up this simile to make a point.

Ayañcettha attho—

And this is the point.

cattāro āsīvisā uggatejā ghoravisāti kho, bhikkhave, catunnetaṃ mahābhūtānaṃ adhivacanaṃ—

‘Four lethal poisonous vipers’ is a term for the four primary elements:

pathavīdhātuyā, āpodhātuyā, tejodhātuyā, vāyodhātuyā.

the elements of earth, water, fire, and air.

Pañca vadhakā paccatthikāti kho, bhikkhave, pañcannetaṃ upādānakkhandhānaṃ adhivacanaṃ, seyyathidaṃ—

‘Five deadly enemies’ is a term for the five grasping aggregates, that is:

rūpupādānakkhandhassa, vedanupādānakkhandhassa, saññupādānakkhandhassa, saṅkhārupādānakkhandhassa, viññāṇupādānakkhandhassa.

form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Chaṭṭho antaracaro vadhako ukkhittāsikoti kho, bhikkhave, nandīrāgassetaṃ adhivacanaṃ.

‘The sixth hidden killer with a drawn sword’ is a term for relishing and greed.

Suñño gāmoti kho, bhikkhave, channetaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ adhivacanaṃ.

‘Empty village’ is a term for the six interior sense fields.

Cakkhuto cepi naṃ, bhikkhave, paṇḍito byatto medhāvī upaparikkhati rittakaññeva khāyati, tucchakaññeva khāyati, suññakaññeva khāyati … pe …

If an astute, competent, clever person investigates this in relation to the eye, it appears vacant, hollow, and empty.

jivhāto cepi naṃ, bhikkhave … pe …

If an astute, competent, clever person investigates this in relation to the ear … nose … tongue … body …

manato cepi naṃ, bhikkhave, paṇḍito byatto medhāvī upaparikkhati rittakaññeva khāyati, tucchakaññeva khāyati, suññakaññeva khāyati.

mind, it appears vacant, hollow, and empty.

Corā gāmaghātakāti kho, bhikkhave, channetaṃ bāhirānaṃ āyatanānaṃ adhivacanaṃ.

‘Bandits who raid villages’ is a term for the six exterior sense fields.

Cakkhu, bhikkhave, haññati manāpāmanāpesu rūpesu;

The eye is struck by both agreeable and disagreeable sights.

sotaṃ, bhikkhave … pe …

The ear …

ghānaṃ, bhikkhave … pe …

nose …

jivhā, bhikkhave, haññati manāpāmanāpesu rasesu;

tongue …

kāyo, bhikkhave … pe …

body …

mano, bhikkhave, haññati manāpāmanāpesu dhammesu.

mind is struck by both agreeable and disagreeable thoughts.

Mahā udakaṇṇavoti kho, bhikkhave, catunnetaṃ oghānaṃ adhivacanaṃ—

‘Large sea’ is a term for the four floods:

kāmoghassa, bhavoghassa, diṭṭhoghassa, avijjoghassa.

the floods of sensual pleasures, desire to be reborn, views, and ignorance.

Orimaṃ tīraṃ sāsaṅkaṃ sappaṭibhayanti kho, bhikkhave, sakkāyassetaṃ adhivacanaṃ.

‘The near shore that’s dubious and perilous’ is a term for identity.

Pārimaṃ tīraṃ khemaṃ appaṭibhayanti kho, bhikkhave, nibbānassetaṃ adhivacanaṃ.

‘The far shore, a sanctuary free of peril’ is a term for extinguishment.

Kullanti kho, bhikkhave, ariyassetaṃ aṭṭhaṅgikassa maggassa adhivacanaṃ, seyyathidaṃ—

‘The raft’ is a term for the noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Tassa hatthehi ca pādehi ca vāyāmoti kho, bhikkhave, vīriyārambhassetaṃ adhivacanaṃ.

‘Paddling with hands and feet’ is a term for being energetic.

Tiṇṇo pāraṅgato thale tiṭṭhati brāhmaṇoti kho, bhikkhave, arahato etaṃ adhivacanan”ti.

‘Crossed over, gone beyond, the brahmin stands on the shore’ is a term for a perfected one.”

Paṭhamaṃ.

35.239. 239. Rathopamasutta - 239. The Simile of the Chariot

19. Āsīvisavagga - 19. The Simile of the Vipers

“Tīhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhasomanassabahulo viharati, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāya.

“Mendicants, when a mendicant has three qualities they’re full of joy and happiness in the present life, and they have laid the groundwork for ending the defilements.

Katamehi tīhi?

What three?

Indriyesu guttadvāro hoti, bhojane mattaññū, jāgariyaṃ anuyutto.

They guard the sense doors, eat in moderation, and are committed to wakefulness.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti?

And how does a mendicant guard the sense doors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti, nānubyañjanaggāhī;

When a mendicant sees a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ. Tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati cakkhundriyaṃ; cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī;

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati manindriyaṃ; manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

Seyyathāpi, bhikkhave, subhūmiyaṃ cātumahāpathe ājaññaratho yutto assa ṭhito odhastapatodo. Tamenaṃ dakkho yoggācariyo assadammasārathi abhiruhitvā vāmena hatthena rasmiyo gahetvā, dakkhiṇena hatthena patodaṃ gahetvā, yenicchakaṃ yadicchakaṃ sāreyyapi paccāsāreyyapi.

Suppose a chariot stood harnessed to thoroughbreds at a level crossroads, with a goad ready. Then a deft horse trainer, a master charioteer, might mount the chariot, taking the reins in his right hand and goad in the left. He’d drive out and back wherever he wishes, whenever he wishes.

Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu imesaṃ channaṃ indriyānaṃ ārakkhāya sikkhati, saṃyamāya sikkhati, damāya sikkhati, upasamāya sikkhati.

In the same way, a mendicant trains to protect, control, tame, and pacify these six senses.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti.

That’s how a mendicant guards the sense doors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu bhojane mattaññū hoti?

And how does a mendicant eat in moderation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

It’s when a mendicant reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya, na madāya, na maṇḍanāya, na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā, yāpanāya, vihiṃsūparatiyā, brahmacariyānuggahāya, iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati, anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso vaṇaṃ ālimpeyya yāvadeva rohanatthāya, seyyathā vā pana akkhaṃ abbhañjeyya yāvadeva bhārassa nittharaṇatthāya;

It’s like a person who puts ointment on a wound only so that it can heal; or who oils an axle only so that it can carry a load.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu paṭisaṅkhā yoniso āhāraṃ āhāreti:

In the same way, a mendicant reflects properly on the food that they eat:

‘neva davāya, na madāya, na maṇḍanāya, na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā, yāpanāya, vihiṃsūparatiyā, brahmacariyānuggahāya, iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi, navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati, anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu bhojane mattaññū hoti.

That’s how a mendicant eats in moderation.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti?

And how is a mendicant committed to wakefulness?

Idha, bhikkhave, bhikkhu divasaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

It’s when a mendicant practices walking and sitting meditation by day, purifying their mind from obstacles.

Rattiyā paṭhamaṃ yāmaṃ caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the evening, they continue to practice walking and sitting meditation.

Rattiyā majjhimaṃ yāmaṃ dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeti pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā.

In the middle of the night, they lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Rattiyā pacchimaṃ yāmaṃ paccuṭṭhāya caṅkamena nisajjāya āvaraṇīyehi dhammehi cittaṃ parisodheti.

In the last part of the night, they get up and continue to practice walking and sitting meditation, purifying their mind from obstacles.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu jāgariyaṃ anuyutto hoti.

This is how a mendicant is committed to wakefulness.

Imehi kho, bhikkhave, tīhi dhammehi samannāgato bhikkhu diṭṭheva dhamme sukhasomanassabahulo viharati, yoni cassa āraddhā hoti āsavānaṃ khayāyā”ti.

When a mendicant has these three qualities they’re full of joy and happiness in the present life, and they have laid the groundwork for ending the defilements.”

Dutiyaṃ.

35.240. 240. Kummopamasutta - 240. The Simile of the Tortoise

19. Āsīvisavagga - 19. The Simile of the Vipers

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, kummo kacchapo sāyanhasamayaṃ anunadītīre gocarapasuto ahosi.

“Once upon a time, mendicants, a tortoise was grazing along the bank of a river in the afternoon.

Siṅgālopi kho, bhikkhave, sāyanhasamayaṃ anunadītīre gocarapasuto ahosi.

At the same time, a jackal was also hunting along the river bank.

Addasā kho, bhikkhave, kummo kacchapo siṅgālaṃ dūratova gocarapasutaṃ.

The tortoise saw the jackal off in the distance hunting,

Disvāna soṇḍipañcamāni aṅgāni sake kapāle samodahitvā appossukko tuṇhībhūto saṅkasāyati.

so it drew its limbs and neck inside its shell, and kept still and silent.

Siṅgālopi kho, bhikkhave, addasa kummaṃ kacchapaṃ dūratova gocarapasutaṃ.

But the jackal also saw the tortoise off in the distance grazing.

Disvāna yena kummo kacchapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kummaṃ kacchapaṃ paccupaṭṭhito ahosi:

So it went up to the tortoise and waiting nearby, thinking,

‘yadāyaṃ kummo kacchapo soṇḍipañcamānaṃ aṅgānaṃ aññataraṃ vā aññataraṃ vā aṅgaṃ abhininnāmessati, tattheva naṃ gahetvā uddālitvā khādissāmī’ti.

‘When that tortoise sticks one or other of its limbs or neck out from its shell, I’ll grab it right there, rip it out, and eat it!’

Yadā kho, bhikkhave, kummo kacchapo soṇḍipañcamānaṃ aṅgānaṃ aññataraṃ vā aññataraṃ vā aṅgaṃ na abhininnāmi, atha siṅgālo kummamhā nibbijja pakkāmi, otāraṃ alabhamāno.

But when that tortoise didn’t stick one or other of its limbs or neck out from its shell, the jackal left disappointed, since it couldn’t find a vulnerability.

Evameva kho, bhikkhave, tumhepi māro pāpimā satataṃ samitaṃ paccupaṭṭhito:

In the same way, Māra the Wicked is always waiting nearby, thinking:

‘appeva nāmāhaṃ imesaṃ cakkhuto vā otāraṃ labheyyaṃ … pe …

‘Hopefully I can find a vulnerability in the eye,

jivhāto vā otāraṃ labheyyaṃ … pe …

ear, nose, tongue, body, or

manato vā otāraṃ labheyyan’ti.

mind.’

Tasmātiha, bhikkhave, indriyesu guttadvārā viharatha.

That’s why you should live with sense doors guarded.

Cakkhunā rūpaṃ disvā mā nimittaggāhino ahuvattha, mā anubyañjanaggāhino.

When you see a sight with your eyes, don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjatha, rakkhatha cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjatha.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā …

When you hear a sound with your ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When you smell an odor with your nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When you taste a flavor with your tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When you feel a touch with your body …

manasā dhammaṃ viññāya mā nimittaggāhino ahuvattha, mā anubyañjanaggāhino.

When you know a thought with your mind, don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjatha, rakkhatha manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjatha.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

Yato tumhe, bhikkhave, indriyesu guttadvārā viharissatha, atha tumhehipi māro pāpimā nibbijja pakkamissati, otāraṃ alabhamāno—

When you live with your sense doors restrained, Māra will leave you disappointed, since he can’t find a vulnerability,

kummamhāva siṅgāloti.

just like the jackal left the tortoise.

Kummova aṅgāni sake kapāle,

A mendicant should collect their thoughts

Samodahaṃ bhikkhu manovitakke;

as a tortoise draws its limbs into its shell.

Anissito aññamaheṭhayāno,

Independent, not disturbing others,

Parinibbuto nūpavadeyya kañcī”ti.

someone who’s extinguished wouldn’t blame anyone.”

Tatiyaṃ.

35.245. 245. Kiṃsukopamasutta - 245. The Simile of the Parrot Tree

19. Āsīvisavagga - 19. The Simile of the Vipers

Atha kho aññataro bhikkhu yenaññataro bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then one mendicant went up to another mendicant and asked,

“kittāvatā nu kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti?

“Reverend, at what point is a mendicant’s vision well purified?”

“Yato kho, āvuso, bhikkhu channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca yathābhūtaṃ pajānāti, ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti.

“When a mendicant truly understands the origin and ending of the six sense fields, at that point their vision is well purified.”

Atha kho so bhikkhu asantuṭṭho tassa bhikkhussa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Not content with that answer, that mendicant went up to a series of other mendicants and received the following answers:

“kittāvatā nu kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti?

“Yato kho, āvuso, bhikkhu pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ samudayañca atthaṅgamañca yathābhūtaṃ pajānāti, ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti.

“When a mendicant truly understands the origin and ending of the five grasping aggregates, at that point their vision is well purified.”

Atha kho so bhikkhu asantuṭṭho tassa bhikkhussa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

“kittāvatā nu kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti?

“Yato kho, āvuso, bhikkhu catunnaṃ mahābhūtānaṃ samudayañca atthaṅgamañca yathābhūtaṃ pajānāti, ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti.

“When a mendicant truly understands the origin and ending of the four primary elements, at that point their vision is well purified.”

Atha kho so bhikkhu asantuṭṭho tassa bhikkhussa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

“kittāvatā nu kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti?

“Yato kho, āvuso, bhikkhu yaṃ kiñci samudayadhammaṃ, sabbaṃ taṃ nirodhadhammanti yathābhūtaṃ pajānāti, ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti.

“When a mendicant truly understands that everything that has a beginning has an end, at that point their vision is well purified.”

Atha kho so bhikkhu asantuṭṭho tassa bhikkhussa pañhaveyyākaraṇena, yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca: “idhāhaṃ, bhante, yenaññataro bhikkhu tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavocaṃ:

Not content with any of those answers, that mendicant went up to the Buddha and told him what had happened. Then he asked,

‘kittāvatā nu kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī’ti?

Evaṃ vutte, bhante, so bhikkhu maṃ etadavoca:

‘yato kho, āvuso, bhikkhu channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca yathābhūtaṃ pajānāti, ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī’ti.

Atha khvāhaṃ, bhante, asantuṭṭho tassa bhikkhussa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro bhikkhu tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ etadavocaṃ:

‘kittāvatā nu kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī’ti?

Evaṃ vutte, bhante, so bhikkhu maṃ etadavoca:

‘yato kho, āvuso, bhikkhu pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ … pe …

catunnaṃ mahābhūtānaṃ samudayañca atthaṅgamañca yathābhūtaṃ pajānāti … pe …

yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhammanti yathābhūtaṃ pajānāti, ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī’ti.

Atha khvāhaṃ, bhante, asantuṭṭho tassa bhikkhussa pañhaveyyākaraṇena yena bhagavā tenupasaṅkamiṃ ().

Kittāvatā nu kho, bhante, bhikkhuno dassanaṃ suvisuddhaṃ hotī”ti?

“Sir, at what point is a mendicant’s vision well purified?”

“Seyyathāpi, bhikkhu, purisassa kiṃsuko adiṭṭhapubbo assa.

“Mendicant, suppose a person had never seen a parrot tree.

So yenaññataro puriso kiṃsukassa dassāvī tenupasaṅkameyya. Upasaṅkamitvā taṃ purisaṃ evaṃ vadeyya:

They’d go up to someone who had seen a parrot tree and ask them,

‘kīdiso, bho purisa, kiṃsuko’ti?

‘Mister, what’s a parrot tree like?’

So evaṃ vadeyya:

They’d say,

‘kāḷako kho, ambho purisa, kiṃsuko—seyyathāpi jhāmakhāṇū’ti.

‘A parrot tree is blackish, like a charred stump.’

Tena kho pana, bhikkhu, samayena tādisovassa kiṃsuko yathāpi tassa purisassa dassanaṃ.

Now, at that time a parrot tree may well have been just as that person saw it.

Atha kho so, bhikkhu, puriso asantuṭṭho tassa purisassa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro puriso kiṃsukassa dassāvī tenupasaṅkameyya; upasaṅkamitvā taṃ purisaṃ evaṃ vadeyya:

Not content with that answer, that person would go up to a series of other people and receive the following answers:

‘kīdiso, bho purisa, kiṃsuko’ti?

So evaṃ vadeyya:

‘lohitako kho, ambho purisa, kiṃsuko—seyyathāpi maṃsapesī’ti.

‘A parrot tree is reddish, like a lump of meat.’

Tena kho pana, bhikkhu, samayena tādisovassa kiṃsuko yathāpi tassa purisassa dassanaṃ.

Atha kho so bhikkhu puriso asantuṭṭho tassa purisassa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro puriso kiṃsukassa dassāvī tenupasaṅkameyya; upasaṅkamitvā taṃ purisaṃ evaṃ vadeyya:

‘kīdiso, bho purisa, kiṃsuko’ti?

So evaṃ vadeyya:

‘ocīrakajāto kho, ambho purisa, kiṃsuko ādinnasipāṭiko—seyyathāpi sirīso’ti.

‘A parrot tree has flaking bark and burst pods, like an acacia.’

Tena kho pana, bhikkhu, samayena tādisovassa kiṃsuko, yathāpi tassa purisassa dassanaṃ.

Atha kho so bhikkhu puriso asantuṭṭho tassa purisassa pañhaveyyākaraṇena, yenaññataro puriso kiṃsukassa dassāvī tenupasaṅkameyya; upasaṅkamitvā taṃ purisaṃ evaṃ vadeyya:

‘kīdiso, bho purisa, kiṃsuko’ti?

So evaṃ vadeyya:

‘bahalapattapalāso sandacchāyo kho, ambho purisa, kiṃsuko—seyyathāpi nigrodho’ti.

‘A parrot tree has luxuriant, shady foliage, like a banyan.’

Tena kho pana, bhikkhu, samayena tādisovassa kiṃsuko, yathāpi tassa purisassa dassanaṃ.

Now, at each of those times a parrot tree may well have been just as those people saw them.

Evameva kho, bhikkhu, yathā yathā adhimuttānaṃ tesaṃ sappurisānaṃ dassanaṃ suvisuddhaṃ hoti tathā tathā kho tehi sappurisehi byākataṃ.

In the same way, those good people each answered according to what they were focused on when their vision was well purified.

Seyyathāpi, bhikkhu, rañño paccantimaṃ nagaraṃ daḷhuddhāpaṃ daḷhapākāratoraṇaṃ chadvāraṃ.

Suppose there was a king’s frontier citadel with fortified embankments, ramparts, and arches, and six gates.

Tatrassa dovāriko paṇḍito byatto medhāvī, aññātānaṃ nivāretā, ñātānaṃ pavesetā.

And it has a gatekeeper who is astute, competent, and clever. He keeps strangers out and lets known people in.

Puratthimāya disāya āgantvā sīghaṃ dūtayugaṃ taṃ dovārikaṃ evaṃ vadeyya:

A swift pair of messengers would arrive from the east and say to the gatekeeper,

‘kahaṃ, bho purisa, imassa nagarassa nagarassāmī’ti?

‘Mister, where is the lord of the city?’

So evaṃ vadeyya:

They’d say,

‘eso, bhante, majjhe siṅghāṭake nisinno’ti.

‘There he is, sirs, seated at the central square.’

Atha kho taṃ sīghaṃ dūtayugaṃ nagarassāmikassa yathābhūtaṃ vacanaṃ niyyātetvā yathāgatamaggaṃ paṭipajjeyya.

Then that swift pair of messengers would deliver a message of truth to the lord of the city and depart the way they came.

Pacchimāya disāya āgantvā sīghaṃ dūtayugaṃ … pe …

A swift pair of messengers would come from the west …

uttarāya disāya …

north …

dakkhiṇāya disāya āgantvā sīghaṃ dūtayugaṃ taṃ dovārikaṃ evaṃ vadeyya:

south …

‘kahaṃ, bho purisa, imassa nagarassāmī’ti?

So evaṃ vadeyya:

‘eso, bhante, majjhe siṅghāṭake nisinno’ti.

Atha kho taṃ sīghaṃ dūtayugaṃ nagarassāmikassa yathābhūtaṃ vacanaṃ niyyātetvā yathāgatamaggaṃ paṭipajjeyya.

deliver a message of truth to the lord of the city and depart the way they came.

Upamā kho myāyaṃ, bhikkhu, katā atthassa viññāpanāya.

I’ve made up this simile to make a point.

Ayañcettha attho:

And this is the point.

‘nagaran’ti kho, bhikkhu, imassetaṃ cātumahābhūtikassa kāyassa adhivacanaṃ mātāpettikasambhavassa odanakummāsūpacayassa aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṃsanadhammassa.

‘City’ is a term for this body made up of the four primary elements, produced by mother and father, built up from rice and porridge, liable to impermanence, to wearing away and erosion, to breaking up and destruction.

‘Cha dvārā’ti kho, bhikkhu, channetaṃ ajjhattikānaṃ āyatanānaṃ adhivacanaṃ.

‘Six gates’ is a term for the six interior sense fields.

‘Dovāriko’ti kho, bhikkhu, satiyā etaṃ adhivacanaṃ.

‘Gatekeeper’ is a term for mindfulness.

‘Sīghaṃ dūtayugan’ti kho, bhikkhu, samathavipassanānetaṃ adhivacanaṃ.

‘A swift pair of messengers’ is a term for serenity and discernment.

‘Nagarassāmī’ti kho, bhikkhu, viññāṇassetaṃ adhivacanaṃ.

‘The lord of the city’ is a term for consciousness.

‘Majjhe siṅghāṭako’ti kho, bhikkhu, catunnetaṃ mahābhūtānaṃ adhivacanaṃ—

‘The central square’ is a term for the four primary elements:

pathavīdhātuyā, āpodhātuyā, tejodhātuyā, vāyodhātuyā.

the elements of earth, water, fire, and air.

‘Yathābhūtaṃ vacanan’ti kho, bhikkhu, nibbānassetaṃ adhivacanaṃ.

‘A message of truth’ is a term for extinguishment.

‘Yathāgatamaggo’ti kho, bhikkhu, ariyassetaṃ aṭṭhaṅgikassa maggassa adhivacanaṃ, seyyathidaṃ—

‘The way they came’ is a term for the noble eightfold path, that is,

sammādiṭṭhiyā … pe … sammāsamādhissā”ti.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.”

Aṭṭhamaṃ.

35.246. 246. Vīṇopamasutta - 246. The Simile of the Harp

19. Āsīvisavagga - 19. The Simile of the Vipers

“Yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā cakkhuviññeyyesu rūpesu uppajjeyya chando vā rāgo vā doso vā moho vā paṭighaṃ vāpi cetaso, tato cittaṃ nivāreyya.

“Mendicants, any monk or nun who has desire or greed or hate or delusion or repulsion come up for sights known by the eye should shield their mind from them:

Sabhayo ceso maggo sappaṭibhayo ca sakaṇṭako ca sagahano ca ummaggo ca kummaggo ca duhitiko ca.

‘This path is dangerous and perilous, thorny and tangled; it’s a wrong turn, a bad path, a harmful way.

Asappurisasevito ceso maggo, na ceso maggo sappurisehi sevito.

This path is frequented by bad people, not by good people.

Na tvaṃ etaṃ arahasīti.

It’s not worthy of you.’

Tato cittaṃ nivāraye cakkhuviññeyyehi rūpehi … pe …

The mind should be shielded from this when it comes to sights known by the eye.

yassa kassaci, bhikkhave, bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā jivhāviññeyyesu rasesu … pe …

Any monk or nun who has desire or greed or hate or delusion or repulsion come up for sounds … smells … tastes … touches …

manoviññeyyesu dhammesu uppajjeyya chando vā rāgo vā doso vā moho vā paṭighaṃ vāpi cetaso tato cittaṃ nivāreyya.

thoughts known by the mind should shield their mind against them:

Sabhayo ceso maggo sappaṭibhayo ca sakaṇṭako ca sagahano ca ummaggo ca kummaggo ca duhitiko ca.

‘This path is dangerous and perilous, thorny and tangled; it’s a wrong turn, a bad path, a harmful way.

Asappurisasevito ceso maggo, na ceso maggo sappurisehi sevito.

This path is frequented by bad people, not by good people.

Na tvaṃ etaṃ arahasīti.

It’s not worthy of you.’

Tato cittaṃ nivāraye manoviññeyyehi dhammehi.

The mind should be shielded from this when it comes to thoughts known by the mind.

Seyyathāpi, bhikkhave, kiṭṭhaṃ sampannaṃ.

Suppose the crops have ripened,

Kiṭṭhārakkho ca pamatto, goṇo ca kiṭṭhādo aduṃ kiṭṭhaṃ otaritvā yāvadatthaṃ madaṃ āpajjeyya pamādaṃ āpajjeyya;

but the caretaker is negligent. If an ox fond of crops invades the crops they’d indulge themselves as much as they like.

evameva kho, bhikkhave, assutavā puthujjano chasu phassāyatanesu asaṃvutakārī pañcasu kāmaguṇesu yāvadatthaṃ madaṃ āpajjati pamādaṃ āpajjati.

In the same way, when an uneducated ordinary person doesn’t exercise restraint when it comes to the six fields of contact, they indulge themselves in the five kinds of sensual stimulation as much as they like.

Seyyathāpi, bhikkhave, kiṭṭhaṃ sampannaṃ kiṭṭhārakkho ca appamatto goṇo ca kiṭṭhādo aduṃ kiṭṭhaṃ otareyya.

Suppose the crops have ripened, and the caretaker is diligent. If an ox fond of crops invades the crops

Tamenaṃ kiṭṭhārakkho nāsāyaṃ suggahitaṃ gaṇheyya.

the caretaker would grab them firmly by the muzzle.

Nāsāyaṃ suggahitaṃ gahetvā uparighaṭāyaṃ suniggahitaṃ niggaṇheyya.

Then they’d grab them above the hump and hold them fast there.

Uparighaṭāyaṃ suniggahitaṃ niggahetvā daṇḍena sutāḷitaṃ tāḷeyya.

Then they’d give them a good thrashing

Daṇḍena sutāḷitaṃ tāḷetvā osajjeyya.

before driving them away.

Dutiyampi kho, bhikkhave … pe …

For a second time,

tatiyampi kho, bhikkhave, goṇo kiṭṭhādo aduṃ kiṭṭhaṃ otareyya.

and even a third time, the same thing might happen.

Tamenaṃ kiṭṭhārakkho nāsāyaṃ suggahitaṃ gaṇheyya.

Nāsāyaṃ suggahitaṃ gahetvā uparighaṭāyaṃ suniggahitaṃ niggaṇheyya.

Uparighaṭāyaṃ suniggahitaṃ niggahetvā daṇḍena sutāḷitaṃ tāḷeyya.

Daṇḍena sutāḷitaṃ tāḷetvā osajjeyya.

Evañhi so, bhikkhave, goṇo kiṭṭhādo gāmagato vā araññagato vā, ṭhānabahulo vā assa nisajjabahulo vā na taṃ kiṭṭhaṃ puna otareyya—

As a result, no matter how long they stand or sit in a village or wilderness, that ox fond of crops would never invade that crop again,

tameva purimaṃ daṇḍasamphassaṃ samanussaranto.

remembering the beating they got earlier.

Evameva kho, bhikkhave, yato kho bhikkhuno chasu phassāyatanesu cittaṃ udujitaṃ hoti sudujitaṃ, ajjhattameva santiṭṭhati, sannisīdati, ekodi hoti, samādhiyati.

In the same way, when a mendicant’s mind is subdued, well subdued when it comes to the six fields of contact, becomes stilled internally; it settles, unifies, and becomes immersed in samādhi.

Seyyathāpi, bhikkhave, rañño vā rājamahāmattassa vā vīṇāya saddo assutapubbo assa.

Suppose a king or their minister had never heard the sound of an arched harp.

So vīṇāsaddaṃ suṇeyya.

When he first hears the sound,

So evaṃ vadeyya:

he’d say,

‘ambho, kassa nu kho eso saddo evaṃrajanīyo evaṃkamanīyo evaṃmadanīyo evaṃmucchanīyo evambandhanīyo’ti?

‘My man, what is making this sound, so arousing, sensuous, intoxicating, infatuating, and captivating?’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘esā, kho, bhante, vīṇā nāma, yassā eso saddo evaṃrajanīyo evaṃkamanīyo evaṃmadanīyo evaṃmucchanīyo evambandhanīyo’ti.

‘That, sir, is an arched harp.’

So evaṃ vadeyya:

He’d say,

‘gacchatha me, bho, taṃ vīṇaṃ āharathā’ti.

‘Go, my man, fetch me that arched harp.’

Tassa taṃ vīṇaṃ āhareyyuṃ.

So they’d fetch it

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

and say,

‘ayaṃ kho sā, bhante, vīṇā yassā eso saddo evaṃrajanīyo evaṃkamanīyo evaṃmadanīyo evaṃmucchanīyo evambandhanīyo’ti.

‘This, sir, is that arched harp.’

So evaṃ vadeyya:

He’d say,

‘alaṃ me, bho, tāya vīṇāya, tameva me saddaṃ āharathā’ti.

‘I’ve had enough of that arched harp! Just fetch me the sound.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say,

‘ayaṃ kho, bhante, vīṇā nāma anekasambhārā mahāsambhārā.

‘Sir, this arched harp is made of many components assembled together,

Anekehi sambhārehi samāraddhā vadati, seyyathidaṃ—

which make a sound when they’re played. That is,

doṇiñca paṭicca cammañca paṭicca daṇḍañca paṭicca upadhāraṇe ca paṭicca tantiyo ca paṭicca koṇañca paṭicca purisassa ca tajjaṃ vāyāmaṃ paṭicca evāyaṃ, bhante, vīṇā nāma anekasambhārā mahāsambhārā.

it depends on the body, the skin, the neck, the head, the strings, the plectrum, and a person to play it properly. That’s how an arched harp is made of many components assembled together,

Anekehi sambhārehi samāraddhā vadatī’ti.

which make a sound when they’re played.’

So taṃ vīṇaṃ dasadhā vā satadhā vā phāleyya, dasadhā vā satadhā vā taṃ phāletvā sakalikaṃ sakalikaṃ kareyya.

But he’d split that harp into ten pieces or a hundred pieces, then splinter it up.

Sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā agginā ḍaheyya, agginā ḍahitvā masiṃ kareyya.

He’d burn the splinters with fire, and reduce them to ashes.

Masiṃ karitvā mahāvāte vā ophuneyya, nadiyā vā sīghasotāya pavāheyya.

Then he’d sweep away the ashes in a strong wind, or float them away down a swift stream.

So evaṃ vadeyya:

Then he’d say,

‘asatī kirāyaṃ, bho, vīṇā nāma, yathevaṃ yaṃ kiñci vīṇā nāma ettha ca panāyaṃ jano ativelaṃ pamatto palaḷito’ti.

‘It seems that there’s nothing to this thing called an arched harp or whatever’s called an arched harp! But people waste their time with it, negligent and heedless!’

Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu rūpaṃ samanvesati yāvatā rūpassa gati, vedanaṃ samanvesati yāvatā vedanāya gati, saññaṃ samanvesati yāvatā saññāya gati, saṅkhāre samanvesati yāvatā saṅkhārānaṃ gati, viññāṇaṃ samanvesati yāvatā viññāṇassa gati.

In the same way, a mendicant searches for form, feeling, perception, choices, and consciousness anywhere they might be reborn.

Tassa rūpaṃ samanvesato yāvatā rūpassa gati, vedanaṃ samanvesato … pe …

As they search in this way,

saññaṃ …

saṅkhāre …

viññāṇaṃ samanvesato yāvatā viññāṇassa gati.

Yampissa taṃ hoti ahanti vā mamanti vā asmīti vā tampi tassa na hotī”ti.

their thoughts of ‘I’ or ‘mine’ or ‘I am’ are no more.”

Navamaṃ.

36.03. 3. Pahānasutta - 3. Giving Up

1. Sagāthāvagga - 1. With Verses

“Tisso imā, bhikkhave, vedanā.

“Mendicants, there are these three feelings.

Katamā tisso?

What three?

Sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā.

Pleasant, painful, and neutral feeling.

Sukhāya, bhikkhave, vedanāya rāgānusayo pahātabbo, dukkhāya vedanāya paṭighānusayo pahātabbo, adukkhamasukhāya vedanāya avijjānusayo pahātabbo.

The underlying tendency to greed should be given up when it comes to pleasant feeling. The underlying tendency to repulsion should be given up when it comes to painful feeling. The underlying tendency to ignorance should be given up when it comes to neutral feeling.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno sukhāya vedanāya rāgānusayo pahīno hoti, dukkhāya vedanāya paṭighānusayo pahīno hoti, adukkhamasukhāya vedanāya avijjānusayo pahīno hoti, ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu niranusayo sammaddaso acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassā’ti.

When a mendicant has given up these underlying tendencies, they’re called a mendicant without underlying tendencies, who sees rightly, has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.

Sukhaṃ vedayamānassa,

When you feel pleasure

vedanaṃ appajānato;

without understanding feeling,

So rāgānusayo hoti,

the underlying tendency to greed is there,

anissaraṇadassino.

if you don’t see the escape.

Dukkhaṃ vedayamānassa,

When you feel pain

vedanaṃ appajānato;

without understanding feeling,

Paṭighānusayo hoti,

the underlying tendency to repulsion is there,

anissaraṇadassino.

if you don’t see the escape.

Adukkhamasukhaṃ santaṃ,

As for that peaceful, neutral feeling:

bhūripaññena desitaṃ;

he of vast wisdom has taught

Tañcāpi abhinandati,

that if you relish it,

neva dukkhā pamuccati.

you’re still not released from suffering.

Yato ca bhikkhu ātāpī,

But when a mendicant is keen,

sampajaññaṃ na riñcati;

not neglecting situational awareness,

Tato so vedanā sabbā,

that astute person

parijānāti paṇḍito.

understands all feelings.

So vedanā pariññāya,

Completely understanding feelings,

diṭṭhe dhamme anāsavo;

they’re without defilements in this very life.

Kāyassa bhedā dhammaṭṭho,

That knowledge-master is grounded in the teaching;

saṅkhyaṃ nopeti vedagū”ti.

when their body breaks up, they can’t be reckoned.”

Tatiyaṃ.

36.04. 4. Pātālasutta - 4. The Abyss

1. Sagāthāvagga - 1. With Verses

“Assutavā, bhikkhave, puthujjano yaṃ vācaṃ bhāsati:

“Mendicants, when an uneducated ordinary person says that

‘atthi mahāsamudde pātālo’ti.

there’s a hellish abyss under the ocean,

Taṃ kho panetaṃ, bhikkhave, assutavā puthujjano asantaṃ avijjamānaṃ evaṃ vācaṃ bhāsati:

they’re speaking of something that doesn’t exist.

‘atthi mahāsamudde pātālo’ti.

Sārīrikānaṃ kho etaṃ, bhikkhave, dukkhānaṃ vedanānaṃ adhivacanaṃ yadidaṃ ‘pātālo’ti.

‘Hellish abyss’ is a term for painful physical feelings.

Assutavā, bhikkhave, puthujjano sārīrikāya dukkhāya vedanāya phuṭṭho samāno socati kilamati paridevati urattāḷiṃ kandati sammohaṃ āpajjati.

When an uneducated ordinary person experiences painful physical feelings they sorrow and pine and lament, beating their breast and falling into confusion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘assutavā puthujjano pātāle na paccuṭṭhāsi, gādhañca nājjhagā’.

They’re called an uneducated ordinary person who hasn’t stood up in the hellish abyss and has gained no footing.

Sutavā ca kho, bhikkhave, ariyasāvako sārīrikāya dukkhāya vedanāya phuṭṭho samāno neva socati, na kilamati, na paridevati, na urattāḷiṃ kandati, na sammohaṃ āpajjati.

When an educated noble disciple experiences painful physical feelings they don’t sorrow or pine or lament, beating their breast and falling into confusion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘sutavā ariyasāvako pātāle paccuṭṭhāsi, gādhañca ajjhagā’ti.

They’re called an educated noble disciple who has stood up in the hellish abyss and gained a footing.

Yo etā nādhivāseti,

If you can’t abide

uppannā vedanā dukhā;

those painful physical feelings

Sārīrikā pāṇaharā,

that arise and sap your vitality;

yāhi phuṭṭho pavedhati.

if you tremble at their touch,

Akkandati parodati,

weeping and wailing,

dubbalo appathāmako;

a weakling lacking strength—

Na so pātāle paccuṭṭhāsi,

you won’t stand up in the hellish abyss

atho gādhampi nājjhagā.

and gain a footing.

Yo cetā adhivāseti,

If you can abide

uppannā vedanā dukhā;

those painful physical feelings

Sārīrikā pāṇaharā,

that arise and sap your vitality;

yāhi phuṭṭho na vedhati;

if you don’t tremble at their touch—

Sa ve pātāle paccuṭṭhāsi,

you stand up in the hellish abyss

atho gādhampi ajjhagā”ti.

and gain a footing.”

Catutthaṃ.

36.07. 7. Paṭhamagelaññasutta - 7. The Infirmary (1st)

1. Sagāthāvagga - 1. With Verses

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena gilānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the infirmary, where he sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“Sato, bhikkhave, bhikkhu sampajāno kālaṃ āgameyya.

“Mendicants, a mendicant should await their time mindful and aware.

Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī.

This is my instruction to you.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sato hoti?

And how is a mendicant mindful?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte cittānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of the mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sato hoti.

That’s how a mendicant is mindful.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sampajāno hoti?

And how is a mendicant aware?

Idha, bhikkhave, bhikkhu abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

It’s when a mendicant acts with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sampajānakārī hoti.

That’s how a mendicant acts with situational awareness.

Sato, bhikkhave, bhikkhu sampajāno kālaṃ āgameyya.

A mendicant should await their time mindful and aware.

Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī.

This is my instruction to you.

Tassa ce, bhikkhave, bhikkhuno evaṃ satassa sampajānassa appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati sukhā vedanā, so evaṃ pajānāti:

While a mendicant is meditating like this—mindful, aware, diligent, keen, and resolute—if pleasant feelings arise, they understand:

‘uppannā kho myāyaṃ sukhā vedanā.

‘A pleasant feeling has arisen in me.

Sā ca kho paṭicca, no appaṭicca.

That’s dependent, not independent.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Imameva kāyaṃ paṭicca.

Dependent on my own body.

Ayaṃ kho pana kāyo anicco saṅkhato paṭiccasamuppanno.

But this body is impermanent, conditioned, dependently originated.

Aniccaṃ kho pana saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ kāyaṃ paṭicca uppannā sukhā vedanā kuto niccā bhavissatī’ti.

So how could a pleasant feeling be permanent, since it has arisen dependent on a body that is impermanent, conditioned, and dependently originated?’

So kāye ca sukhāya ca vedanāya aniccānupassī viharati, vayānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, paṭinissaggānupassī viharati.

They meditate observing impermanence, vanishing, dispassion, cessation, and letting go in the body and pleasant feeling.

Tassa kāye ca sukhāya ca vedanāya aniccānupassino viharato, vayānupassino viharato, virāgānupassino viharato, nirodhānupassino viharato, paṭinissaggānupassino viharato, yo kāye ca sukhāya ca vedanāya rāgānusayo, so pahīyati.

As they do so, they give up the underlying tendency for greed for the body and pleasant feeling.

Tassa ce, bhikkhave, bhikkhuno evaṃ satassa sampajānassa appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati dukkhā vedanā.

While a mendicant is meditating like this—mindful, aware, diligent, keen, and resolute—if painful feelings arise, they understand:

So evaṃ pajānāti:

‘uppannā kho myāyaṃ dukkhā vedanā.

‘A painful feeling has arisen in me.

Sā ca kho paṭicca, no appaṭicca.

That’s dependent, not independent.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Imameva kāyaṃ paṭicca.

Dependent on my own body.

Ayaṃ kho pana kāyo anicco saṅkhato paṭiccasamuppanno.

But this body is impermanent, conditioned, dependently originated.

Aniccaṃ kho pana saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ kāyaṃ paṭicca uppannā dukkhā vedanā kuto niccā bhavissatī’ti.

So how could a painful feeling be permanent, since it has arisen dependent on a body that is impermanent, conditioned, and dependently originated?’

So kāye ca dukkhāya ca vedanāya aniccānupassī viharati, vayānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, paṭinissaggānupassī viharati.

They meditate observing impermanence, vanishing, dispassion, cessation, and letting go in the body and painful feeling.

Tassa kāye ca dukkhāya ca vedanāya aniccānupassino viharato … pe … paṭinissaggānupassino viharato, yo kāye ca dukkhāya ca vedanāya paṭighānusayo, so pahīyati.

As they do so, they give up the underlying tendency for repulsion towards the body and painful feeling.

Tassa ce, bhikkhave, bhikkhuno evaṃ satassa sampajānassa appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati adukkhamasukhā vedanā, so evaṃ pajānāti:

While a mendicant is meditating like this—mindful, aware, diligent, keen, and resolute—if neutral feelings arise, they understand:

‘uppannā kho myāyaṃ adukkhamasukhā vedanā.

‘A neutral feeling has arisen in me.

Sā ca kho paṭicca, no appaṭicca.

That’s dependent, not independent.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Imameva kāyaṃ paṭicca.

Dependent on my own body.

Ayaṃ kho pana kāyo anicco saṅkhato paṭiccasamuppanno.

But this body is impermanent, conditioned, dependently originated.

Aniccaṃ kho pana saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ kāyaṃ paṭicca uppannā adukkhamasukhā vedanā kuto niccā bhavissatī’ti.

So how could a neutral feeling be permanent, since it has arisen dependent on a body that is impermanent, conditioned, and dependently originated?’

So kāye ca adukkhamasukhāya ca vedanāya aniccānupassī viharati, vayānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, paṭinissaggānupassī viharati.

They meditate observing impermanence, vanishing, dispassion, cessation, and letting go in the body and neutral feeling.

Tassa kāye ca adukkhamasukhāya ca vedanāya aniccānupassino viharato … pe … paṭinissaggānupassino viharato, yo kāye ca adukkhamasukhāya ca vedanāya avijjānusayo, so pahīyati.

As they do so, they give up the underlying tendency for ignorance towards the body and neutral feeling.

So sukhañce vedanaṃ vedayati, sā aniccāti pajānāti, anajjhositāti pajānāti, anabhinanditāti pajānāti;

If they feel a pleasant feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

dukkhañce vedanaṃ vedayati … pe …

If they feel a painful feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

adukkhamasukhañce vedanaṃ vedayati, sā aniccāti pajānāti, anajjhositāti pajānāti, anabhinanditāti pajānāti.

If they feel a neutral feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t take pleasure in it.

So sukhañce vedanaṃ vedayati, visaññutto naṃ vedayati;

If they feel a pleasant feeling, they feel it detached.

dukkhañce vedanaṃ vedayati, visaññutto naṃ vedayati;

If they feel a painful feeling, they feel it detached.

adukkhamasukhañce vedanaṃ vedayati, visaññutto naṃ vedayati.

If they feel a neutral feeling, they feel it detached.

So kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti, jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

Feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

‘Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life has come to an end, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here.’

Seyyathāpi, bhikkhave, telañca paṭicca vaṭṭiñca paṭicca telappadīpo jhāyeyya,

Suppose an oil lamp depended on oil and a wick to burn.

tasseva telassa ca vaṭṭiyā ca pariyādānā anāhāro nibbāyeyya;

As the oil and the wick are used up, it would be extinguished due to lack of fuel.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. Jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

In the same way, feeling the end of the body approaching, a mendicant understands: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, a mendicant understands: ‘I feel the end of life approaching.’

‘Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life is over, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here.’”

Sattamaṃ.

36.08. 8. Dutiyagelaññasutta - 8. The Infirmary (2nd)

1. Sagāthāvagga - 1. With Verses

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena gilānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the infirmary, where he sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“Sato, bhikkhave, bhikkhu sampajāno kālaṃ āgameyya.

“Mendicants, a mendicant should await their time mindful and aware.

Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī.

This is my instruction to you.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sato hoti?

And how is a mendicant mindful?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte cittānupassī viharati …

They meditate observing an aspect of the mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sato hoti.

That’s how a mendicant is mindful.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sampajāno hoti?

And how is a mendicant aware?

Idha, bhikkhave, bhikkhu abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti … pe … bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

It’s when a mendicant acts with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sampajāno hoti.

That’s how a mendicant is aware.

Sato, bhikkhave, bhikkhu sampajāno kālaṃ āgameyya.

A mendicant should await their time mindful and aware.

Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī.

This is my instruction to you.

Tassa ce, bhikkhave, bhikkhuno evaṃ satassa sampajānassa appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati sukhā vedanā.

While a mendicant is meditating like this—mindful, aware, diligent, keen, and resolute—if pleasant feelings arise, they understand:

So evaṃ pajānāti:

‘uppannā kho myāyaṃ sukhā vedanā;

‘A pleasant feeling has arisen in me.

sā ca kho paṭicca, no appaṭicca.

That’s dependent, not independent.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Imameva phassaṃ paṭicca.

Dependent on this very contact.

Ayaṃ kho pana phasso anicco saṅkhato paṭiccasamuppanno.

But this contact is impermanent, conditioned, dependently originated.

Aniccaṃ kho pana saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ phassaṃ paṭicca uppannā sukhā vedanā kuto niccā bhavissatī’ti.

So how could a pleasant feeling be permanent, since it has arisen dependent on contact that is impermanent, conditioned, and dependently originated?’

So phasse ca sukhāya ca vedanāya aniccānupassī viharati, vayānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, paṭinissaggānupassī viharati.

They meditate observing impermanence, vanishing, dispassion, cessation, and letting go in contact and pleasant feeling.

Tassa phasse ca sukhāya ca vedanāya aniccānupassino viharato, vayānupassino viharato, virāgānupassino viharato, nirodhānupassino viharato, paṭinissaggānupassino viharato yo phasse ca sukhāya ca vedanāya rāgānusayo, so pahīyati.

As they do so, they give up the underlying tendency for greed for contact and pleasant feeling.

Tassa ce, bhikkhave, bhikkhuno evaṃ satassa … pe …

While a mendicant is meditating like this—mindful, aware, diligent, keen, and resolute—if painful feelings arise …

viharato uppajjati dukkhā vedanā … pe …

uppajjati adukkhamasukhā vedanā.

if neutral feelings arise, they understand:

So evaṃ pajānāti:

‘uppannā kho myāyaṃ adukkhamasukhā vedanā;

‘A neutral feeling has arisen in me.

sā ca kho paṭicca, no appaṭicca.

That’s dependent, not independent.

Kiṃ paṭicca?

Dependent on what?

Imameva phassaṃ paṭicca.

Dependent on this very contact.

(Yathā purimasutte, tathā vitthāretabbo.)

(Expand in detail as in the previous discourse.)

Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life is over, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here.’

Seyyathāpi, bhikkhave, telañca paṭicca vaṭṭiñca paṭicca telappadīpo jhāyeyya,

Suppose an oil lamp depended on oil and a wick to burn.

tasseva telassa ca vaṭṭiyā ca pariyādānā anāhāro nibbāyeyya;

As the oil and the wick are used up, it would be extinguished due to lack of fuel.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. Jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

In the same way, feeling the end of the body approaching, a mendicant understands: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

‘Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life is over, everything that’s felt, since I no longer take pleasure in it, will become cool right here.’”

Aṭṭhamaṃ.

36.15. 15. Paṭhamaānandasutta - 15. With Ānanda (1st)

2. Rahogatavagga - 2. In Private

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisīdi, ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha … sat down to one side, and said to him:

“katamā nu kho, bhante, vedanā, katamo vedanāsamudayo, katamo vedanānirodho, katamā vedanānirodhagāminī paṭipadā?

“Sir, what is feeling? What’s the origin of feeling? What’s the cessation of feeling? What’s the practice that leads to the cessation of feeling?

Ko vedanāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan”ti?

And what is feeling’s gratification, drawback, and escape?”

“Tisso imā, ānanda, vedanā—

“Ānanda, there are these three feelings:

sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā—

pleasant, painful, and neutral.

imā vuccanti, ānanda, vedanā.

These are called feeling.

Phassasamudayā vedanāsamudayo;

Feeling originates from contact.

phassanirodhā vedanānirodho.

When contact ceases, feeling ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo vedanānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of feelings is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ vedanāya assādo.

The pleasure and happiness that arise from feeling: this is its gratification.

Yaṃ vedanā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ vedanāya ādīnavo.

That feeling is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo vedanāya chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ vedanāya nissaraṇaṃ.

Removing and giving up desire and greed for feeling: this is its escape.

Atha kho panānanda, mayā anupubbasaṅkhārānaṃ nirodho akkhāto.

But I have also explained the progressive cessation of conditions.

Paṭhamaṃ jhānaṃ samāpannassa vācā niruddhā hoti … pe …

For someone who has attained the first absorption, speech has ceased. …

saññāvedayitanirodhaṃ samāpannassa saññā ca vedanā ca niruddhā honti.

For someone who has attained the cessation of perception and feeling, perception and feeling have ceased.

Khīṇāsavassa bhikkhuno rāgo niruddho hoti, doso niruddho hoti, moho niruddho hoti.

For a mendicant who has ended the defilements, greed, hate, and delusion have ceased.

Atha kho panānanda, mayā anupubbasaṅkhārānaṃ vūpasamo akkhāto.

And I have also explained the progressive stilling of conditions.

Paṭhamaṃ jhānaṃ samāpannassa vācā vūpasantā hoti … pe …

For someone who has attained the first absorption, speech has stilled. …

saññāvedayitanirodhaṃ samāpannassa saññā ca vedanā ca vūpasantā honti.

For someone who has attained the cessation of perception and feeling, perception and feeling have stilled.

Khīṇāsavassa bhikkhuno rāgo vūpasanto hoti, doso vūpasanto hoti, moho vūpasanto hoti.

For a mendicant who has ended the defilements, greed, hate, and delusion have stilled.

Atha kho panānanda, mayā anupubbasaṅkhārānaṃ paṭippassaddhi akkhātā.

And I have also explained the progressive tranquilizing of conditions.

Paṭhamaṃ jhānaṃ samāpannassa vācā paṭippassaddhā hoti … pe …

For someone who has attained the first absorption, speech has been tranquilized. …

ākāsānañcāyatanaṃ samāpannassa rūpasaññā paṭippassaddhā hoti.

For someone who has attained the dimension of infinite space, the perception of form has been tranquilized.

Viññāṇañcāyatanaṃ samāpannassa ākāsānañcāyatanasaññā paṭippassaddhā hoti.

For someone who has attained the dimension of infinite consciousness, the perception of the dimension of infinite space has been tranquilized.

Ākiñcaññāyatanaṃ samāpannassa viññāṇañcāyatanasaññā paṭippassaddhā hoti.

For someone who has attained the dimension of nothingness, the perception of the dimension of infinite consciousness has been tranquilized.

Nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpannassa ākiñcaññāyatanasaññā paṭippassaddhā hoti.

For someone who has attained the dimension of neither perception nor non-perception, the perception of the dimension of nothingness has been tranquilized.

Saññāvedayitanirodhaṃ samāpannassa saññā ca vedanā ca paṭippassaddhā honti.

For someone who has attained the cessation of perception and feeling, perception and feeling have been tranquilized.

Khīṇāsavassa bhikkhuno rāgo paṭippassaddho hoti, doso paṭippassaddho hoti, moho paṭippassaddho hotī”ti.

For a mendicant who has ended the defilements, greed, hate, and delusion have been tranquilized.”

Pañcamaṃ.

36.16. 16. Dutiyaānandasutta - 16. With Ānanda (2nd)

2. Rahogatavagga - 2. In Private

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“katamā nu kho, ānanda, vedanā, katamo vedanāsamudayo, katamo vedanānirodho, katamā vedanānirodhagāminī paṭipadā?

“Ānanda, what is feeling? What’s the origin of feeling? What’s the cessation of feeling? What’s the practice that leads to the cessation of feeling?

Ko vedanāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan”ti?

And what is feeling’s gratification, drawback, and escape?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu, bhante, bhagavantaññeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, ānanda, suṇohi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Ānanda, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“tisso imā, ānanda, vedanā—

“Ānanda, there are these three feelings:

sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā—

pleasant, painful, and neutral.

imā vuccanti, ānanda, vedanā … pe …

These are called feeling. …

phassasamudayā … pe …

khīṇāsavassa bhikkhuno rāgo paṭippassaddho hoti, doso paṭippassaddho hoti, moho paṭippassaddho hotī”ti.

For a mendicant who has ended the defilements, greed, hate, and delusion have been tranquilized.”

Chaṭṭhaṃ.

36.20. 20. Bhikkhusutta - 20. A Mendicant

2. Rahogatavagga - 2. In Private

“Dvepi mayā, bhikkhave, vedanā vuttā pariyāyena, tissopi mayā vedanā vuttā pariyāyena, pañcapi mayā vedanā vuttā pariyāyena, chapi mayā vedanā vuttā pariyāyena, aṭṭhārasāpi mayā vedanā vuttā pariyāyena, chattiṃsāpi mayā vedanā vuttā pariyāyena, aṭṭhasatampi mayā vedanā vuttā pariyāyena.

“Mendicants, in one explanation I’ve spoken of two feelings. In another explanation I’ve spoken of three feelings, or five, six, eighteen, thirty-six, or a hundred and eight feelings.

Evaṃ pariyāyadesito, bhikkhave, mayā dhammo.

I’ve taught the Dhamma with all these explanations.

Evaṃ pariyāyadesite kho, bhikkhave, mayā dhamme ye aññamaññassa subhāsitaṃ sulapitaṃ na samanumaññissanti, na samanujānissanti, na samanumodissanti, tesaṃ etaṃ pāṭikaṅkhaṃ—bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharissantīti.

This being so, you can expect that those who don’t concede, approve, or agree with what has been well spoken will argue, quarrel, and fight, continually wounding each other with barbed words.

Evaṃ pariyāyadesito, bhikkhave, mayā dhammo.

I’ve taught the Dhamma with all these explanations.

Evaṃ pariyāyadesite kho, bhikkhave, mayā dhamme ye aññamaññassa subhāsitaṃ sulapitaṃ samanumaññissanti samanujānissanti samanumodissanti, tesaṃ etaṃ pāṭikaṅkhaṃ—samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharissantīti.

This being so, you can expect that those who do concede, approve, or agree with what has been well spoken will live in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes.

Pañcime, bhikkhave, kāmaguṇā … pe …

There are these five kinds of sensual stimulation. …

ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ aññatitthiyā paribbājakā evaṃ vadeyyuṃ:

It’s possible that wanderers who follow other paths might say:

‘saññāvedayitanirodhaṃ samaṇo gotamo āha, tañca sukhasmiṃ paññapeti.

‘The ascetic Gotama spoke of the cessation of perception and feeling, and he includes it in happiness.

Tayidaṃ kiṃsu, tayidaṃ kathaṃsū’ti?

What’s up with that?’

Evaṃvādino, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evamassu vacanīyā:

Mendicants, when wanderers who follow other paths say this, you should say to them:

‘na kho, āvuso, bhagavā sukhaññeva vedanaṃ sandhāya sukhasmiṃ paññapeti.

‘Reverends, when the Buddha describes what’s included in happiness, he’s not just referring to pleasant feeling.

Yattha yattha, āvuso, sukhaṃ upalabbhati yahiṃ yahiṃ, taṃ taṃ tathāgato sukhasmiṃ paññapetī’”ti.

The Realized One describes pleasure as included in happiness wherever it’s found, and in whatever context.’”

Dasamaṃ.

Rahogatavaggo dutiyo.

Rahogataṃ dve ākāsaṃ,

agāraṃ dve ca ānandā;

Sambahulā duve vuttā,

pañcakaṅgo ca bhikkhunāti.

36.21. 21. Sīvakasutta - 21. With Sīvaka

3. Aṭṭhasatapariyāyavagga - 3. The Explanation of the Hundred and Eight

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho moḷiyasīvako paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Moḷiyasīvaka went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho moḷiyasīvako paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“santi, bho gotama, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Master Gotama, there are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ pubbekatahetū’ti.

‘Everything this individual experiences—pleasurable, painful, or neutral—is because of past deeds.’

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti?

What does Master Gotama say about this?”

“Pittasamuṭṭhānānipi kho, sīvaka, idhekaccāni vedayitāni uppajjanti.

“Sīvaka, some feelings stem from bile disorders.

Sāmampi kho etaṃ, sīvaka, veditabbaṃ yathā pittasamuṭṭhānānipi idhekaccāni vedayitāni uppajjanti.

You can know this from your own personal experience,

Lokassapi kho etaṃ, sīvaka, saccasammataṃ yathā pittasamuṭṭhānānipi idhekaccāni vedayitāni uppajjanti.

and it is generally agreed to be true.

Tatra, sīvaka, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Since this is so, the ascetics and brahmins whose view is that

‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ pubbekatahetū’ti.

everything an individual experiences is because of past deeds

Yañca sāmaṃ ñātaṃ tañca atidhāvanti, yañca loke saccasammataṃ tañca atidhāvanti.

go beyond personal experience and beyond what is generally agreed to be true.

Tasmā tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ micchāti vadāmi.

So those ascetics and brahmins are wrong, I say.

Semhasamuṭṭhānānipi kho, sīvaka … pe …

Some feelings stem from phlegm disorders …

vātasamuṭṭhānānipi kho, sīvaka … pe …

wind disorders …

sannipātikānipi kho, sīvaka … pe …

their conjunction …

utupariṇāmajānipi kho, sīvaka … pe …

change in weather …

visamaparihārajānipi kho, sīvaka … pe …

not taking care of yourself …

opakkamikānipi kho, sīvaka … pe …

overexertion …

kammavipākajānipi kho, sīvaka, idhekaccāni vedayitāni uppajjanti.

Some feelings are the result of past deeds.

Sāmampi kho etaṃ, sīvaka, veditabbaṃ.

You can know this from your own personal experience,

Yathā kammavipākajānipi idhekaccāni vedayitāni uppajjanti;

lokassapi kho etaṃ, sīvaka, saccasammataṃ.

and it is generally agreed to be true.

Yathā kammavipākajānipi idhekaccāni vedayitāni uppajjanti;

tatra, sīvaka, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Since this is so, the ascetics and brahmins whose view is that

‘yaṃ kiñcāyaṃ purisapuggalo paṭisaṃvedeti sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā sabbaṃ taṃ pubbekatahetū’ti.

everything an individual experiences is because of past deeds

Yañca sāmaṃ ñātaṃ tañca atidhāvanti yañca loke saccasammataṃ tañca atidhāvanti.

go beyond personal experience and beyond what is generally agreed to be true.

Tasmā ‘tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ micchā’ti vadāmī”ti.

So those ascetics and brahmins are wrong, I say.”

Evaṃ vutte, moḷiyasīvako paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the wanderer Moḷiyasīvaka said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

“Pittaṃ semhañca vāto ca,

“Bile, phlegm, and wind,

Sannipātā utūni ca;

their conjunction, and the weather,

Visamaṃ opakkamikaṃ,

not taking care of yourself, overexertion,

Kammavipākena aṭṭhamī”ti.

and the result of deeds is the eighth.”

Paṭhamaṃ.

36.22. 22. Aṭṭhasatasutta - 22. The Explanation of the Hundred and Eight

3. Aṭṭhasatapariyāyavagga - 3. The Explanation of the Hundred and Eight

“Aṭṭhasatapariyāyaṃ vo, bhikkhave, dhammapariyāyaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you an exposition of the teaching on the hundred and eight.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, aṭṭhasatapariyāyo, dhammapariyāyo?

And what is the exposition of the teaching on the hundred and eight?

Dvepi mayā, bhikkhave, vedanā vuttā pariyāyena;

Mendicants, in one explanation I’ve spoken of two feelings. In another explanation I’ve spoken of three feelings, or five, six, eighteen, thirty-six, or a hundred and eight feelings.

tissopi mayā vedanā vuttā pariyāyena;

pañcapi mayā vedanā vuttā pariyāyena;

chapi mayā vedanā vuttā pariyāyena;

aṭṭhārasāpi mayā vedanā vuttā pariyāyena;

chattiṃsāpi mayā vedanā vuttā pariyāyena;

aṭṭhasatampi mayā vedanā vuttā pariyāyena.

Katamā ca, bhikkhave, dve vedanā?

And what are the two feelings?

Kāyikā ca cetasikā ca—

Physical and mental.

imā vuccanti, bhikkhave, dve vedanā.

These are called the two feelings.

Katamā ca, bhikkhave, tisso vedanā?

And what are the three feelings?

Sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā—

Pleasant, painful, and neutral feelings. …

imā vuccanti, bhikkhave, tisso vedanā.

Katamā ca, bhikkhave, pañca vedanā?

And what are the five feelings?

Sukhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ, somanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ, upekkhindriyaṃ—

The faculties of pleasure, pain, happiness, sadness, and equanimity. …

imā vuccanti, bhikkhave, pañca vedanā.

Katamā ca, bhikkhave, cha vedanā?

And what are the six feelings?

Cakkhusamphassajā vedanā … pe …

Feeling born of eye contact … ear contact … nose contact … tongue contact … body contact …

manosamphassajā vedanā—

mind contact. …

imā vuccanti, bhikkhave, cha vedanā.

Katamā ca, bhikkhave, aṭṭhārasa vedanā?

And what are the eighteen feelings?

Cha somanassūpavicārā, cha domanassūpavicārā, cha upekkhūpavicārā—

There are six preoccupations with happiness, six preoccupations with sadness, and six preoccupations with equanimity. …

imā vuccanti, bhikkhave, aṭṭhārasa vedanā.

Katamā ca, bhikkhave, chattiṃsa vedanā?

And what are the thirty-six feelings?

Cha gehasitāni somanassāni, cha nekkhammasitāni somanassāni, cha gehasitāni domanassāni, cha nekkhammasitāni domanassāni, cha gehasitā upekkhā, cha nekkhammasitā upekkhā—

Six kinds of lay happiness and six kinds of renunciate happiness. Six kinds of lay sadness and six kinds of renunciate sadness. Six kinds of lay equanimity and six kinds of renunciate equanimity. …

imā vuccanti, bhikkhave, chattiṃsa vedanā.

Katamañca, bhikkhave, aṭṭhasataṃ vedanā?

And what are the hundred and eight feelings?

Atītā chattiṃsa vedanā, anāgatā chattiṃsa vedanā, paccuppannā chattiṃsa vedanā—

Thirty six feelings in the past, future, and present.

imā vuccanti, bhikkhave, aṭṭhasataṃ vedanā.

These are called the hundred and eight feelings.

Ayaṃ, bhikkhave, aṭṭhasatapariyāyo dhammapariyāyo”ti.

This is the exposition of the teaching on the hundred and eight.”

Dutiyaṃ.

36.23. 23. Aññatarabhikkhusutta - 23. With a Mendicant

3. Aṭṭhasatapariyāyavagga - 3. The Explanation of the Hundred and Eight

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“katamā nu kho, bhante, vedanā, katamo vedanāsamudayo, katamā vedanāsamudayagāminī paṭipadā?

“Sir, what is feeling? What’s the origin of feeling? What’s the practice that leads to the origin of feeling?

Katamo vedanānirodho, katamā vedanānirodhagāminī paṭipadā?

What’s the cessation of feeling? What’s the practice that leads to the cessation of feeling?

Ko vedanāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan”ti?

And what is feeling’s gratification, drawback, and escape?”

“Tisso imā, bhikkhu, vedanā—

“Mendicant, there are these three feelings:

sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā.

pleasant, painful, and neutral.

Imā vuccanti, bhikkhu, vedanā.

These are called feeling.

Phassasamudayā vedanāsamudayo.

Feeling originates from contact.

Taṇhā vedanāsamudayagāminī paṭipadā.

Craving is the practice that leads to the origin of feeling.

Phassanirodhā vedanānirodho.

When contact ceases, feeling ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo vedanānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of feelings is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ vedanāya assādo;

The pleasure and happiness that arise from feeling: this is its gratification.

yaṃ vedanā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ vedanāya ādīnavo;

That feeling is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

yo vedanāya chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ vedanāya nissaraṇan”ti.

Removing and giving up desire and greed for feeling: this is its escape.”

Tatiyaṃ.

36.26. 26. Sambahulabhikkhusutta - 26. With Several Mendicants

3. Aṭṭhasatapariyāyavagga - 3. The Explanation of the Hundred and Eight

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā … pe … ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“katamā nu kho, bhante, vedanā, katamo vedanāsamudayo, katamā vedanāsamudayagāminī paṭipadā?

“Sir, what is feeling? What’s the origin of feeling? What’s the practice that leads to the origin of feeling?

Katamo vedanānirodho, katamā vedanānirodhagāminī paṭipadā?

What’s the cessation of feeling? What’s the practice that leads to the cessation of feeling?

Ko vedanāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan”ti?

And what is feeling’s gratification, drawback, and escape?”

“Tisso imā, bhikkhave, vedanā—

“Mendicants, there are these three feelings.

sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā.

pleasant, painful, and neutral.

Imā vuccanti, bhikkhave, vedanā.

These are called feeling.

Phassasamudayā vedanāsamudayo.

Feeling originates from contact.

Taṇhā vedanāsamudayagāminī paṭipadā.

Craving is the practice that leads to the origin of feeling.

Phassanirodhā … pe …

When contact ceases, feeling ceases. …

yo vedanāya chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ. Idaṃ vedanāya nissaraṇan”ti.

Removing and giving up desire and greed for feeling: this is its escape.”

Chaṭṭhaṃ.

36.27. 27. Paṭhamasamaṇabrāhmaṇasutta - 27. Ascetics and Brahmins (1st)

3. Aṭṭhasatapariyāyavagga - 3. The Explanation of the Hundred and Eight

“Tisso imā, bhikkhave, vedanā.

“Mendicants, there are these three feelings.

Katamā tisso?

What three?

Sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā.

Pleasant, painful, and neutral feeling.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imāsaṃ tissannaṃ vedanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti.

There are ascetics and brahmins who don’t truly understand these three feelings’ gratification, drawback, and escape.

Na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imāsaṃ tissannaṃ vedanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānanti.

There are ascetics and brahmins who do truly understand these three feelings’ gratification, drawback, and escape.

Te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā. Te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca, diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Sattamaṃ.

37.01. 1. Mātugāmasutta - 1. A Female

1. Paṭhamapeyyālavagga - 1. Abbreviated Texts

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mātugāmo ekantaamanāpo hoti purisassa.

“Mendicants, when a female has five factors she is extremely undesirable to a man.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na ca rūpavā hoti, na ca bhogavā hoti, na ca sīlavā hoti, alaso ca hoti, pajañcassa na labhati—

She’s not attractive, wealthy, or ethical; she’s idle, and she doesn’t beget children.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato mātugāmo ekantaamanāpo hoti purisassa.

When a female has these five factors she is extremely undesirable to a man.

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato mātugāmo ekantamanāpo hoti purisassa.

When a female has five factors she is extremely desirable to a man.

Katamehi pañcahi?

What five?

Rūpavā ca hoti, bhogavā ca hoti, sīlavā ca hoti, dakkho ca hoti analaso, pajañcassa labhati—

She’s attractive, wealthy, and ethical; she’s skillful and tireless, and she begets children.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato mātugāmo ekantamanāpo hoti purisassā”ti.

When a female has these five factors she is extremely desirable to a man.”

Paṭhamaṃ.

37.02. 2. Purisasutta - 2. A Man

1. Paṭhamapeyyālavagga - 1. Abbreviated Texts

“Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato puriso ekantaamanāpo hoti mātugāmassa.

“Mendicants, when a man has five factors he is extremely undesirable to a female.

Katamehi pañcahi?

What five?

Na ca rūpavā hoti, na ca bhogavā hoti, na ca sīlavā hoti, alaso ca hoti, pajañcassa na labhati—

He’s not attractive, wealthy, or ethical; he’s idle, and he doesn’t beget children.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato puriso ekantaamanāpo hoti mātugāmassa.

When a man has these five factors he is extremely undesirable to a female.

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato puriso ekantamanāpo hoti mātugāmassa.

When a man has five factors he is extremely desirable to a female.

Katamehi pañcahi?

What five?

Rūpavā ca hoti, bhogavā ca hoti, sīlavā ca hoti, dakkho ca hoti analaso, pajañcassa labhati—

He’s attractive, wealthy, and ethical; he’s skillful and tireless, and he begets children.

imehi kho, bhikkhave, pañcahi aṅgehi samannāgato puriso ekantamanāpo hoti mātugāmassā”ti.

When a man has these five factors he is extremely desirable to a female.”

Dutiyaṃ.

37.03. 3. Āveṇikadukkhasutta - 3. Particular Suffering

1. Paṭhamapeyyālavagga - 1. Abbreviated Texts

“Pañcimāni, bhikkhave, mātugāmassa āveṇikāni dukkhāni, yāni mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehi.

“Mendicants, there are these five kinds of suffering that particularly apply to females. They’re undergone by females and not by men.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, mātugāmo daharova samāno patikulaṃ gacchati, ñātakehi vinā hoti.

Firstly, a female, while still young, goes to live with her husband’s family and is separated from her relatives.

Idaṃ, bhikkhave, mātugāmassa paṭhamaṃ āveṇikaṃ dukkhaṃ, yaṃ mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehi.

This is the first kind of suffering that particularly applies to females.

Puna caparaṃ, bhikkhave, mātugāmo utunī hoti.

Furthermore, a female undergoes the menstrual cycle.

Idaṃ, bhikkhave, mātugāmassa dutiyaṃ āveṇikaṃ dukkhaṃ, yaṃ mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehi.

This is the second kind of suffering that particularly applies to females.

Puna caparaṃ, bhikkhave, mātugāmo gabbhinī hoti.

Furthermore, a female undergoes pregnancy.

Idaṃ, bhikkhave, mātugāmassa tatiyaṃ āveṇikaṃ dukkhaṃ, yaṃ mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehi.

This is the third kind of suffering that particularly applies to females.

Puna caparaṃ, bhikkhave, mātugāmo vijāyati.

Furthermore, a female gives birth.

Idaṃ, bhikkhave, mātugāmassa catutthaṃ āveṇikaṃ dukkhaṃ, yaṃ mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehi.

This is the fourth kind of suffering that particularly applies to females.

Puna caparaṃ, bhikkhave, mātugāmo purisassa pāricariyaṃ upeti.

Furthermore, a female provides services for a man.

Idaṃ kho, bhikkhave, mātugāmassa pañcamaṃ āveṇikaṃ dukkhaṃ, yaṃ mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehi.

This is the fifth kind of suffering that particularly applies to females.

Imāni kho, bhikkhave, pañca mātugāmassa āveṇikāni dukkhāni, yāni mātugāmo paccanubhoti, aññatreva purisehī”ti.

These are the five kinds of suffering that particularly apply to females. They’re undergone by females and not by men.”

Tatiyaṃ.

37.15. 15. Akkodhanasutta - 15. Loving

2. Dutiyapeyyālavagga - 2. Abbreviated Texts

Atha kho āyasmā anuruddho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā anuruddho bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Anuruddha went up to the Buddha … and asked him,

“idhāhaṃ, bhante, mātugāmaṃ passāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjantaṃ.

“Sometimes, sir, with my clairvoyance that’s purified and superhuman, I see that a female—when her body breaks up, after death—is reborn in a good place, a heavenly realm.

Katīhi nu kho, bhante, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī”ti?

How many qualities do females have so that they’re reborn in a good place, a heavenly realm?”

“Pañcahi kho, anuruddha, dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

“Anuruddha, when females have five qualities, when their body breaks up, after death, they are reborn in a good place, a heavenly realm.

Katamehi pañcahi?

What five?

Saddho ca hoti, hirimā ca hoti, ottappī ca hoti, akkodhano ca hoti, paññavā ca hoti—

They’re faithful, conscientious, prudent, loving, and wise.

imehi kho, anuruddha, pañcahi dhammehi samannāgato mātugāmo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī”ti.

When females have these five qualities, when their body breaks up, after death, they are reborn in a good place, a heavenly realm.”

Paṭhamaṃ.

37.32. 32. Ṭhānasutta - 32. Things

3. Balavagga - 3. Powers

“Pañcimāni, bhikkhave, ṭhānāni dullabhāni akatapuññena mātugāmena.

“Mendicants, there are five things that are hard to get for females who have not made merit.

Katamāni pañca?

What five?

Patirūpe kule jāyeyyanti—

‘May I be born into a suitable family!’

idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ ṭhānaṃ dullabhaṃ akatapuññena mātugāmena.

This is the first thing.

Patirūpe kule jāyitvā patirūpaṃ kulaṃ gaccheyyanti—

‘Having been born in a suitable family, may I marry into a suitable family!’

idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ ṭhānaṃ dullabhaṃ akatapuññena mātugāmena.

This is the second thing.

Patirūpe kule jāyitvā, patirūpaṃ kulaṃ gantvā, asapatti agāraṃ ajjhāvaseyyanti—

‘Having been born in a suitable family and married into a suitable family, may I live at home without a co-wife!’

idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ ṭhānaṃ dullabhaṃ akatapuññena mātugāmena.

This is the third thing.

Patirūpe kule jāyitvā, patirūpaṃ kulaṃ gantvā, asapatti agāraṃ ajjhāvasantī puttavatī assanti—

‘Having been born in a suitable family, and married into a suitable family, and living at home without a co-wife, may I have children!’

idaṃ, bhikkhave, catutthaṃ ṭhānaṃ dullabhaṃ akatapuññena mātugāmena.

This is the fourth thing.

Patirūpe kule jāyitvā, patirūpaṃ kulaṃ gantvā, asapatti agāraṃ ajjhāvasantī puttavatī samānā sāmikaṃ abhibhuyya vatteyyanti—

‘Having been born in a suitable family, and married into a suitable family, and living at home without a co-wife, and having had children, may I master my husband!’

idaṃ, bhikkhave, pañcamaṃ ṭhānaṃ dullabhaṃ akatapuññena mātugāmena.

This is the fifth thing.

Imāni kho, bhikkhave, pañca ṭhānāni dullabhāni akatapuññena mātugāmenāti.

These are the five things that are hard to get for females who have not made merit.

Pañcimāni, bhikkhave, ṭhānāni sulabhāni katapuññena mātugāmena.

There are five things that are easy to get for females who have made merit.

Katamāni pañca?

What five?

Patirūpe kule jāyeyyanti—

‘May I be born into a suitable family!’

idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ ṭhānaṃ sulabhaṃ katapuññena mātugāmena.

This is the first thing.

Patirūpe kule jāyitvā patirūpaṃ kulaṃ gaccheyyanti—

‘Having been born into a suitable family, may I marry into a suitable family!’

idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ ṭhānaṃ sulabhaṃ katapuññena mātugāmena.

This is the second thing.

Patirūpe kule jāyitvā patirūpaṃ kulaṃ gantvā asapatti agāraṃ ajjhāvaseyyanti—

‘Having been born into a suitable family and married into a suitable family, may I live at home without a co-wife!’

idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ ṭhānaṃ sulabhaṃ katapuññena mātugāmena.

This is the third thing.

Patirūpe kule jāyitvā patirūpaṃ kulaṃ gantvā asapatti agāraṃ ajjhāvasantī puttavatī assanti—

‘Having been born into a suitable family, and married into a suitable family, and living at home without a co-wife, may I have children!’

idaṃ, bhikkhave, catutthaṃ ṭhānaṃ sulabhaṃ katapuññena mātugāmena.

This is the fourth thing.

Patirūpe kule jāyitvā patirūpaṃ kulaṃ gantvā asapatti agāraṃ ajjhāvasantī puttavatī samānā sāmikaṃ abhibhuyya vatteyyanti—

‘Having been born into a suitable family, and married into a suitable family, and living at home without a co-wife, and having had children, may I master my husband!’

idaṃ, bhikkhave, pañcamaṃ ṭhānaṃ sulabhaṃ katapuññena mātugāmena.

This is the fifth thing.

Imāni kho, bhikkhave, pañca ṭhānāni sulabhāni katapuññena mātugāmenā”ti.

These are the five things that are easy to get for females who have made merit.”

Aṭṭhamaṃ.

38.03. 3. Dhammavādīpañhāsutta - 3. Principled Speech

1. Jambukhādakavagga - 1. With Jambukhādaka

“Ke nu kho, āvuso sāriputta, loke dhammavādino, ke loke suppaṭipannā, ke loke sugatā”ti?

“Reverend Sāriputta, who in the world have principled speech? Who in the world practice well? Who are the Holy Ones in the world?”

“Ye kho, āvuso, rāgappahānāya dhammaṃ desenti, dosappahānāya dhammaṃ desenti, mohappahānāya dhammaṃ desenti, te loke dhammavādino.

“Reverend, those who teach principles for giving up greed, hate, and delusion have principled speech in the world.

Ye kho, āvuso, rāgassa pahānāya paṭipannā, dosassa pahānāya paṭipannā, mohassa pahānāya paṭipannā, te loke suppaṭipannā.

Those who practice for giving up greed, hate, and delusion are practicing well in the world.

Yesaṃ kho, āvuso, rāgo pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, doso pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, moho pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo, te loke sugatā”ti.

Those who have given up greed, hate, and delusion—so they’re cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future—are Holy Ones in the world.”

“Atthi panāvuso, maggo atthi paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti?

“But, reverend, is there a path and a practice for giving up that greed, hate, and delusion?”

“Atthi kho, āvuso, maggo atthi paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti.

“There is, reverend.”

“Katamo panāvuso, maggo katamā paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti?

“Well, what is it?”

“Ayameva kho, āvuso, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāya, seyyathidaṃ—

“It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho, āvuso, maggo ayaṃ paṭipadā etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāyā”ti.

This is the path, this is the practice for giving up that greed, hate, and delusion.”

“Bhaddako, āvuso, maggo bhaddikā paṭipadā, etassa rāgassa dosassa mohassa pahānāya.

“This is a fine path, a fine practice, for giving up greed, hate, and delusion.

Alañca panāvuso sāriputta, appamādāyā”ti.

Just this much is enough to be diligent.”

Tatiyaṃ.

38.12. 12. Upādānapañhāsutta - 12. A Question About Grasping

1. Jambukhādakavagga - 1. With Jambukhādaka

“‘Upādānaṃ, upādānan’ti, āvuso sāriputta, vuccati.

“Reverend Sāriputta, they speak of this thing called ‘grasping’.

Katamaṃ nu kho, āvuso, upādānan”ti?

What is grasping?”

“Cattārimāni, āvuso, upādānāni.

“Reverend, there are these four kinds of grasping.

Kāmupādānaṃ, diṭṭhupādānaṃ sīlabbatupādānaṃ, attavādupādānaṃ—

Grasping at sensual pleasures, views, precepts and observances, and theories of a self.

imāni kho, āvuso, cattāri upādānānī”ti.

These are the four kinds of grasping.”

“Atthi panāvuso, maggo atthi paṭipadā, etesaṃ upādānānaṃ pahānāyā”ti?

“But, reverend, is there a path and a practice for completely understanding these four kinds of grasping?”

“Atthi kho, āvuso, maggo atthi paṭipadā, etesaṃ upādānānaṃ pahānāyā”ti.

“There is.” …

“Katamo panāvuso, maggo katamā paṭipadā, etesaṃ upādānānaṃ pahānāyā”ti?

“Ayameva kho, āvuso, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, etesaṃ upādānānaṃ pahānāya, seyyathidaṃ—

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Ayaṃ kho, āvuso, maggo ayaṃ paṭipadā, etesaṃ upādānānaṃ pahānāyā”ti.

“Bhaddako, āvuso, maggo bhaddikā paṭipadā, etesaṃ upādānānaṃ pahānāya.

Alañca panāvuso sāriputta, appamādāyā”ti.

Dvādasamaṃ.

38.14. 14. Dukkhapañhāsutta - 14. A Question About Suffering

1. Jambukhādakavagga - 1. With Jambukhādaka

“‘Dukkhaṃ, dukkhan’ti, āvuso sāriputta, vuccati.

“Reverend Sāriputta, they speak of this thing called ‘suffering’.

Katamaṃ nu kho, āvuso, dukkhan”ti?

What is suffering?”

“Tisso imā, āvuso, dukkhatā.

“Reverend, there are these three forms of suffering.

Dukkhadukkhatā, saṅkhāradukkhatā, vipariṇāmadukkhatā—

The suffering inherent in painful feeling; the suffering inherent in conditions; and the suffering inherent in perishing.

imā kho, āvuso, tisso dukkhatā”ti.

These are the three forms of suffering.”

“Atthi panāvuso maggo atthi paṭipadā, etāsaṃ dukkhatānaṃ pariññāyā”ti?

“But, reverend, is there a path and a practice for completely understanding these three forms of suffering?”

“Atthi kho, āvuso, maggo atthi paṭipadā, etāsaṃ dukkhatānaṃ pariññāyā”ti.

“There is.” …

“Katamo panāvuso, maggo katamā paṭipadā, etāsaṃ dukkhatānaṃ pariññāyā”ti?

“Ayameva kho, āvuso, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, etāsaṃ dukkhatānaṃ pariññāya, seyyathidaṃ—

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Ayaṃ kho, āvuso, maggo ayaṃ paṭipadā, etāsaṃ dukkhatānaṃ pariññāyā”ti.

“Bhaddako, āvuso, maggo bhaddikā paṭipadā, etāsaṃ dukkhatānaṃ pariññāya.

Alañca panāvuso sāriputta, appamādāyā”ti.

Cuddasamaṃ.

38.15. 15. Sakkāyapañhāsutta - 15. A Question About Identity

1. Jambukhādakavagga - 1. With Jambukhādaka

“‘Sakkāyo, sakkāyo’ti, āvuso sāriputta, vuccati.

“Reverend Sāriputta, they speak of this thing called ‘identity’.

Katamo nu kho, āvuso, sakkāyo”ti?

What is identity?”

“Pañcime, āvuso, upādānakkhandhā sakkāyo vutto bhagavatā, seyyathidaṃ—

“Reverend, the Buddha said that these five grasping aggregates are identity. That is,

rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ime kho, āvuso, pañcupādānakkhandhā sakkāyo vutto bhagavatā”ti.

The Buddha said that these five grasping aggregates are identity.”

“Atthi panāvuso, maggo atthi paṭipadā, etassa sakkāyassa pariññāyā”ti?

“But, reverend, is there a path and a practice for completely understanding this identity?”

“Atthi kho, āvuso, maggo atthi paṭipadā, etassa sakkāyassa pariññāyā”ti.

“There is.” …

“Katamo panāvuso, maggo katamā paṭipadā, etassa sakkāyassa pariññāyā”ti?

“Ayameva kho, āvuso, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, etassa sakkāyassa pariññāya, seyyathidaṃ—

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Ayaṃ kho, āvuso, maggo ayaṃ paṭipadā, etassa sakkāyassa pariññāyā”ti.

“Bhaddako, āvuso, maggo bhaddikā paṭipadā, etassa sakkāyassa pariññāya.

Alañca panāvuso sāriputta, appamādāyā”ti.

Pannarasamaṃ.

39.01-15. 1. Sāmaṇḍakasutta - 1. With Sāmaṇḍaka on Extinguishment

1. Sāmaṇḍakavagga - 1. With Sāmaṇḍaka

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto vajjīsu viharati ukkacelāyaṃ gaṅgāya nadiyā tīre.

At one time Venerable Sāriputta was staying in the land of the Vajjis near Ukkacelā on the bank of the Ganges river.

Atha kho sāmaṇḍako paribbājako yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Sāmaṇḍaka went up to Venerable Sāriputta and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sāmaṇḍako paribbājako āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Sāriputta:

“‘Nibbānaṃ, nibbānan’ti, āvuso sāriputta, vuccati.

“Reverend Sāriputta, they speak of this thing called ‘extinguishment’.

Katamaṃ nu kho, āvuso, nibbānan”ti?

What is extinguishment?”

“Yo kho, āvuso, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—

“Reverend, the ending of greed, hate, and delusion

idaṃ vuccati nibbānan”ti.

is called extinguishment.”

“Atthi panāvuso, maggo atthi paṭipadā, etassa nibbānassa sacchikiriyāyā”ti?

“But, reverend, is there a path and a practice for realizing this extinguishment?”

“Atthi kho, āvuso, maggo atthi paṭipadā, etassa nibbānassa sacchikiriyāyā”ti.

“There is, reverend.”

“Katamo panāvuso, maggo katamā paṭipadā etassa nibbānassa sacchikiriyāyā”ti?

“Well, what is it?”

“Ayameva kho, āvuso, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, etassa nibbānassa sacchikiriyāya, seyyathidaṃ—

“It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ kho, āvuso, maggo ayaṃ paṭipadā, etassa nibbānassa sacchikiriyāyā”ti.

This is the path, the practice, for realizing this extinguishment.”

“Bhaddako, āvuso, maggo bhaddikā paṭipadā, etassa nibbānassa sacchikiriyāya.

“Reverend, this is a fine path, a fine practice, for realizing this extinguishment.

Alañca panāvuso sāriputta, appamādāyā”ti.

Just this much is enough to be diligent.”

Paṭhamaṃ.

(Yathā jambukhādakasaṃyuttaṃ, tathā vitthāretabbaṃ.)

(These should be expanded in the same way as the Linked Discourses with Jambukhādaka.)

40.03. 3. Tatiyajhānapañhāsutta - 3. A Question About the Third Absorption

1. Moggallānavagga - 1. By Moggallāna

“‘Tatiyaṃ jhānaṃ, tatiyaṃ jhānan’ti vuccati.

“They speak of this thing called the ‘third absorption’.

Katamaṃ nu kho tatiyaṃ jhānanti?

What is the third absorption?

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi—

It occurred to me:

idha bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

‘With the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, “Equanimous and mindful, one meditates in bliss.”

Idaṃ vuccati tatiyaṃ jhānanti.

This is called the third absorption.’

So khvāhaṃ, āvuso, pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharāmi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi. Yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

And so … I was entering and remaining in the third absorption.

Tassa mayhaṃ, āvuso, iminā vihārena viharato pītisahagatā saññāmanasikārā samudācaranti.

While I was in that meditation, perceptions and attentions accompanied by rapture beset me.

Atha kho maṃ, āvuso, bhagavā iddhiyā upasaṅkamitvā etadavoca:

Then the Buddha came up to me with his psychic power and said,

‘moggallāna, moggallāna.

‘Moggallāna, Moggallāna!

Mā, brāhmaṇa, tatiyaṃ jhānaṃ pamādo, tatiye jhāne cittaṃ saṇṭhapehi, tatiye jhāne cittaṃ ekodiṃ karohi, tatiye jhāne cittaṃ samādahā’ti.

Don’t neglect the third absorption, brahmin! Settle your mind in the third absorption; unify your mind and immerse it in the third absorption.’

So khvāhaṃ, āvuso, aparena samayena pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharāmi sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsiṃ.

And so, after some time … I entered and remained in the third absorption.

Yañhi taṃ āvuso sammā vadamāno vadeyya … pe … mahābhiññataṃ patto”ti.

So if anyone should be rightly called a disciple who attained to great direct knowledge with help from the Teacher, it’s me.”

Tatiyaṃ.

40.05. 5. Ākāsānañcāyatanapañhāsutta - 5. A Question About the Dimension of Infinite Space

1. Moggallānavagga - 1. By Moggallāna

“‘Ākāsānañcāyatanaṃ, ākāsānañcāyatanan’ti vuccati.

“They speak of this thing called the ‘dimension of infinite space’.

Katamaṃ nu kho ākāsānañcāyatananti?

What is the dimension of infinite space?

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

It occurred to me:

‘idha bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

‘It’s when a mendicant—going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity—aware that “space is infinite”, enters and remains in the dimension of infinite space.

Idaṃ vuccati ākāsānañcāyatanan’ti.

This is called the dimension of infinite space.’

So khvāhaṃ, āvuso, sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharāmi.

And so … I was entering and remaining in the dimension of infinite space.

Tassa mayhaṃ, āvuso, iminā vihārena viharato rūpasahagatā saññāmanasikārā samudācaranti.

While I was in that meditation, perceptions and attentions accompanied by forms beset me.

Atha kho maṃ, āvuso, bhagavā iddhiyā upasaṅkamitvā etadavoca:

Then the Buddha came up to me with his psychic power and said,

‘moggallāna, moggallāna.

‘Moggallāna, Moggallāna!

Mā, brāhmaṇa, ākāsānañcāyatanaṃ pamādo, ākāsānañcāyatane cittaṃ saṇṭhapehi, ākāsānañcāyatane cittaṃ ekodiṃ karohi, ākāsānañcāyatane cittaṃ samādahā’ti.

Don’t neglect the dimension of infinite space, brahmin! Settle your mind in the dimension of infinite space; unify your mind and immerse it in the dimension of infinite space.’

So khvāhaṃ, āvuso, aparena samayena sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja vihāsiṃ.

And so, after some time … I entered and remained in the dimension of infinite space.

Yañhi taṃ, āvuso, sammā vadamāno vadeyya … pe … mahābhiññataṃ patto”ti.

So if anyone should be rightly called a disciple who attained to great direct knowledge with help from the Teacher, it’s me.”

Pañcamaṃ.

40.09. 9. Animittapañhāsutta - 9. A Question About the Signless

1. Moggallānavagga - 1. By Moggallāna

“‘Animitto cetosamādhi, animitto cetosamādhī’ti vuccati.

“They speak of this thing called the ‘signless immersion of the heart’.

Katamo nu kho animitto cetosamādhīti?

What is the signless immersion of the heart?

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

It occurred to me:

‘idha bhikkhu sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati.

‘It’s when a mendicant, not focusing on any signs, enters and remains in the signless immersion of the heart.

Ayaṃ vuccati animitto cetosamādhī’ti.

This is called the signless immersion of the heart.’

So khvāhaṃ, āvuso, sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharāmi.

And so … I was entering and remaining in the signless immersion of the heart.

Tassa mayhaṃ, āvuso, iminā vihārena viharato nimittānusāri viññāṇaṃ hoti.

While I was in that meditation, my consciousness followed after signs.

Atha kho maṃ, āvuso, bhagavā iddhiyā upasaṅkamitvā etadavoca:

Then the Buddha came up to me with his psychic power and said,

‘moggallāna, moggallāna.

‘Moggallāna, Moggallāna!

Mā, brāhmaṇa, animittaṃ cetosamādhiṃ pamādo, animitte cetosamādhismiṃ cittaṃ saṇṭhapehi, animitte cetosamādhismiṃ cittaṃ ekodiṃ karohi, animitte cetosamādhismiṃ cittaṃ samādahā’ti.

Don’t neglect the signless immersion of the heart, brahmin! Settle your mind in the signless immersion of the heart; unify your mind and immerse it in the signless immersion of the heart.’

So khvāhaṃ, āvuso, aparena samayena sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja vihāsiṃ.

And so, after some time … I entered and remained in the signless immersion of the heart.

Yañhi taṃ, āvuso, sammā vadamāno vadeyya:

So if anyone should be rightly called

‘satthārānuggahito sāvako mahābhiññataṃ patto’ti, mamaṃ taṃ sammā vadamāno vadeyya:

a disciple who attained to great direct knowledge with help from the Teacher, it’s me.”

‘satthārānuggahito sāvako mahābhiññataṃ patto’”ti.

Navamaṃ.

41.07. 7. Godattasutta - 7. With Godatta

1. Cittavagga - 1. With Citta

Ekaṃ samayaṃ āyasmā godatto macchikāsaṇḍe viharati ambāṭakavane.

At one time Venerable Godatta was staying near Macchikāsaṇḍa in the Wild Mango Grove.

Atha kho citto gahapati yenāyasmā godatto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ godattaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho cittaṃ gahapatiṃ āyasmā godatto etadavoca:

Then Citta the householder went up to Venerable Godatta, bowed, and sat down to one side. Godatta said to him:

“yā cāyaṃ, gahapati, appamāṇā cetovimutti, yā ca ākiñcaññā cetovimutti, yā ca suññatā cetovimutti, yā ca animittā cetovimutti, ime dhammā nānatthā nānābyañjanā udāhu ekatthā byañjanameva nānan”ti?

“Householder, the limitless heart’s release, and the heart’s release through nothingness, and the heart’s release through emptiness, and the signless heart’s release: do these things differ in both meaning and phrasing? Or do they mean the same thing, and differ only in the phrasing?”

“Atthi, bhante, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

“Sir, there is a way in which these things differ in both meaning and phrasing.

Atthi pana, bhante, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma ime dhammā ekatthā byañjanameva nānan”ti.

But there’s also a way in which they mean the same thing, and differ only in the phrasing.

“Katamo ca, bhante, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca?

And what’s the way in which these things differ in both meaning and phrasing?

Idha, bhante, bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

It’s when a mendicant meditates spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā … pe …

They meditate spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

They meditate spreading a heart full of rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Ayaṃ vuccati, bhante, appamāṇā cetovimutti.

This is called the limitless heart’s release.

Katamā ca, bhante, ākiñcaññā cetovimutti?

And what is the heart’s release through nothingness?

Idha, bhante, bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma, ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, enters and remains in the dimension of nothingness.

Ayaṃ vuccati, bhante, ākiñcaññā cetovimutti.

This is called the heart’s release through nothingness.

Katamā ca, bhante, suññatā cetovimutti?

And what is the heart’s release through emptiness?

Idha, bhante, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā iti paṭisañcikkhati:

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, and reflects like this:

‘suññamidaṃ attena vā attaniyena vā’ti.

‘This is empty of a self or what belongs to a self.’

Ayaṃ vuccati, bhante, suññatā cetovimutti.

This is called the heart’s release through emptiness.

Katamā ca, bhante, animittā cetovimutti?

And what is the signless heart’s release?

Idha, bhante, bhikkhu sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, not focusing on any signs, enters and remains in the signless immersion of the heart.

Ayaṃ vuccati, bhante, animittā cetovimutti.

This is called the signless heart’s release.

Ayaṃ kho, bhante, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

This is the way in which these things differ in both meaning and phrasing.

Katamo ca, bhante, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma ime dhammā ekatthā byañjanameva nānaṃ?

And what’s the way in which they mean the same thing, and differ only in the phrasing?

Rāgo, bhante, pamāṇakaraṇo, doso pamāṇakaraṇo, moho pamāṇakaraṇo.

Greed, hate, and delusion are makers of limits.

Te khīṇāsavassa bhikkhuno pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

A mendicant who has ended the defilements has given these up, cut them off at the root, made them like a palm stump, and obliterated them, so they are unable to arise in the future.

Yāvatā kho, bhante, appamāṇā cetovimuttiyo, akuppā tāsaṃ cetovimutti aggamakkhāyati.

The unshakable heart’s release is said to be the best kind of limitless heart’s release.

Sā kho pana akuppā cetovimutti suññā rāgena, suññā dosena, suññā mohena.

That unshakable heart’s release is empty of greed, hate, and delusion.

Rāgo kho, bhante, kiñcanaṃ, doso kiñcanaṃ, moho kiñcanaṃ.

Greed is something, hate is something, and delusion is something.

Te khīṇāsavassa bhikkhuno pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

A mendicant who has ended the defilements has given these up, cut them off at the root, made them like a palm stump, and obliterated them, so they are unable to arise in the future.

Yāvatā kho, bhante, ākiñcaññā cetovimuttiyo, akuppā tāsaṃ cetovimutti aggamakkhāyati.

The unshakable heart’s release is said to be the best kind of heart’s release through nothingness.

Sā kho pana akuppā cetovimutti suññā rāgena, suññā dosena, suññā mohena.

That unshakable heart’s release is empty of greed, hate, and delusion.

Rāgo kho, bhante, nimittakaraṇo, doso nimittakaraṇo, moho nimittakaraṇo.

Greed, hate, and delusion are makers of signs.

Te khīṇāsavassa bhikkhuno pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

A mendicant who has ended the defilements has given these up, cut them off at the root, made them like a palm stump, and obliterated them, so they are unable to arise in the future.

Yāvatā kho, bhante, animittā cetovimuttiyo, akuppā tāsaṃ cetovimutti aggamakkhāyati.

The unshakable heart’s release is said to be the best kind of signless heart’s release.

Sā kho pana akuppā cetovimutti suññā rāgena, suññā dosena, suññā mohena.

That unshakable heart’s release is empty of greed, hate, and delusion.

Ayaṃ kho, bhante, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma ime dhammā ekatthā byañjanameva nānan”ti.

This is the way in which they mean the same thing, and differ only in the phrasing.”

“Lābhā te, gahapati, suladdhaṃ te, gahapati.

“You’re fortunate, householder, so very fortunate,

Yassa te gambhīre buddhavacane paññācakkhu kamatī”ti.

to traverse the Buddha’s deep teachings with the eye of wisdom.”

Sattamaṃ.

41.09. 9. Acelakassapasutta - 9. With Kassapa, the Naked Ascetic

1. Cittavagga - 1. With Citta

Tena kho pana samayena acelo kassapo macchikāsaṇḍaṃ anuppatto hoti cittassa gahapatino purāṇagihisahāyo.

Now at that time the naked ascetic Kassapa, who in lay life was an old friend of Citta, had arrived at Macchikāsaṇḍa.

Assosi kho citto gahapati: “acelo kira kassapo macchikāsaṇḍaṃ anuppatto amhākaṃ purāṇagihisahāyo”ti.

Citta the householder heard that he had arrived.

Atha kho citto gahapati yena acelo kassapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā acelena kassapena saddhiṃ sammodi.

So he went up to him, and they exchanged greetings.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho citto gahapati acelaṃ kassapaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the naked ascetic Kassapa,

“kīvaciraṃ pabbajitassa, bhante kassapā”ti?

“Sir, Kassapa, how long has it been since you went forth?”

“Tiṃsamattāni kho me, gahapati, vassāni pabbajitassā”ti.

“It’s been thirty years, householder.”

“Imehi pana te, bhante, tiṃsamattehi vassehi atthi koci uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso adhigato phāsuvihāro”ti?

“But sir, in these thirty years have you achieved any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones, a meditation at ease?”

“Imehi kho me, gahapati, tiṃsamattehi vassehi pabbajitassa natthi koci uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso adhigato phāsuvihāro, aññatra naggeyyā ca muṇḍeyyā ca pāvaḷanipphoṭanāya cā”ti.

“I have no such achievement, householder, only nakedness, baldness, and pokes in the buttocks.”

Evaṃ vutte, citto gahapati acelaṃ kassapaṃ etadavoca:

Citta said to him,

“acchariyaṃ vata, bho, abbhutaṃ vata, bho.

“It’s incredible, it’s amazing,

Dhammassa svākkhātatā yatra hi nāma tiṃsamattehi vassehi na koci uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso adhigato abhavissa phāsuvihāro, aññatra naggeyyā ca muṇḍeyyā ca pāvaḷanipphoṭanāya cā”ti.

how well explained the teaching is. For in thirty years you have achieved no superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones, no meditation at ease, only nakedness, baldness, and pokes in the buttocks.”

“Tuyhaṃ pana, gahapati, kīvaciraṃ upāsakattaṃ upagatassā”ti?

“But householder, how long have you been a lay follower?”

“Mayhampi kho pana, bhante, tiṃsamattāni vassāni upāsakattaṃ upagatassā”ti.

“It’s been thirty years, sir.”

“Imehi pana te, gahapati, tiṃsamattehi vassehi atthi koci uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso adhigato phāsuvihāro”ti?

“But householder, in these thirty years have you achieved any superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones, a meditation at ease?”

“Gihinopi siyā, bhante.

“How, sir, could I not?

Ahañhi, bhante, yāvadeva ākaṅkhāmi, vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

For whenever I want, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Ahañhi, bhante, yāvadeva ākaṅkhāmi, vitakkavicārānaṃ vūpasamā … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

And whenever I want, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled … I enter and remain in the second absorption.

Ahañhi, bhante, yāvadeva ākaṅkhāmi, pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

And whenever I want, with the fading away of rapture … I enter and remain in the third absorption.

Ahañhi, bhante, yāvadeva ākaṅkhāmi, sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

And whenever I want, giving up pleasure and pain … I enter and remain in the fourth absorption.

Sace kho panāhaṃ, bhante, bhagavato paṭhamataraṃ kālaṃ kareyyaṃ, anacchariyaṃ kho panetaṃ yaṃ maṃ bhagavā evaṃ byākareyya:

If I pass away before the Buddha, it wouldn’t be surprising if the Buddha declares of me:

‘natthi taṃ saṃyojanaṃ yena saṃyojanena saṃyutto citto gahapati puna imaṃ lokaṃ āgaccheyyā’”ti.

‘The householder Citta is bound by no fetter that might return him to this world.’”

Evaṃ vutte, acelo kassapo cittaṃ gahapatiṃ etadavoca:

When this was said, Kassapa said to Citta,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing,

Dhammassa svākkhātatā, yatra hi nāma gihī odātavasano evarūpaṃ uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ adhigamissati phāsuvihāraṃ.

how well explained the teaching is. For a white-clothed layperson can achieve such a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones, a meditation at ease.

Labheyyāhaṃ, gahapati, imasmiṃ dhammavinaye pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

Atha kho citto gahapati acelaṃ kassapaṃ ādāya yena therā bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā there bhikkhū etadavoca:

Then Citta the householder took the naked ascetic Kassapa to see the senior mendicants, and said to them:

“ayaṃ, bhante, acelo kassapo amhākaṃ purāṇagihisahāyo.

“Sirs, this is the naked ascetic Kassapa, who in lay life was an old friend of mine.

Imaṃ therā pabbājentu upasampādentu.

May the senior monks give him the going forth, the ordination.

Ahamassa ussukkaṃ karissāmi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānan”ti.

I’ll make sure that he’s provided with robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.”

Alattha kho acelo kassapo imasmiṃ dhammavinaye pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the naked ascetic Kassapa received the going forth, the ordination in this teaching and training.

Acirūpasampanno ca panāyasmā kassapo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Kassapa, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā kassapo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Kassapa became one of the perfected.

Navamaṃ.

42.01. 1. Caṇḍasutta - 1. Vicious

1. Gāmaṇivagga - 1. Chiefs

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho caṇḍo gāmaṇi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho caṇḍo gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

Then the chief named Fury went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo yena midhekacco caṇḍo caṇḍotveva saṅkhaṃ gacchati.

“What is the cause, sir, what is the reason why some people are regarded as furious,

Ko pana, bhante, hetu, ko paccayo yena midhekacco sorato soratotveva saṅkhaṃ gacchatī”ti?

while others are regarded as sweet-natured?”

“Idha, gāmaṇi, ekaccassa rāgo appahīno hoti.

“Take someone who hasn’t given up greed.

Rāgassa appahīnattā pare kopenti, parehi kopiyamāno kopaṃ pātukaroti.

So they get annoyed by others, and they show it.

So caṇḍotveva saṅkhaṃ gacchati.

They’re regarded as furious.

Doso appahīno hoti.

They haven’t given up hate.

Dosassa appahīnattā pare kopenti, parehi kopiyamāno kopaṃ pātukaroti.

So they get annoyed by others, and they show it.

So caṇḍotveva saṅkhaṃ gacchati.

They’re regarded as furious.

Moho appahīno hoti.

They haven’t given up delusion.

Mohassa appahīnattā pare kopenti, parehi kopiyamāno kopaṃ pātukaroti.

So they get annoyed by others, and they show it.

So caṇḍotveva saṅkhaṃ gacchati.

They’re regarded as furious.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, hetu, ayaṃ paccayo yena midhekacco caṇḍo caṇḍotveva saṅkhaṃ gacchati.

This is the cause, this is the reason why some people are regarded as furious.

Idha pana, gāmaṇi, ekaccassa rāgo pahīno hoti.

But take someone who has given up greed.

Rāgassa pahīnattā pare na kopenti, parehi kopiyamāno kopaṃ na pātukaroti.

So they don’t get annoyed by others, and don’t show it.

So soratotveva saṅkhaṃ gacchati.

They’re regarded as sweet-natured.

Doso pahīno hoti.

They’ve given up hate.

Dosassa pahīnattā pare na kopenti, parehi kopiyamāno kopaṃ na pātukaroti.

So they don’t get annoyed by others, and don’t show it.

So soratotveva saṅkhaṃ gacchati.

They’re regarded as sweet-natured.

Moho pahīno hoti.

They’ve given up delusion.

Mohassa pahīnattā pare na kopenti, parehi kopiyamāno kopaṃ na pātukaroti.

So they don’t get annoyed by others, and don’t show it.

So soratotveva saṅkhaṃ gacchati.

They’re regarded as sweet-natured.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, hetu ayaṃ paccayo yena midhekacco sorato soratotveva saṅkhaṃ gacchatī”ti.

This is the cause, this is the reason why some people are regarded as sweet-natured.”

Evaṃ vutte, caṇḍo gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the chief named Fury said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Paṭhamaṃ.

42.05. 5. Assārohasutta - 5. A Cavalryman

1. Gāmaṇivagga - 1. Chiefs

Atha kho assāroho gāmaṇi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho assāroho gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

Then a cavalry chief went up to the Buddha …

“sutaṃ metaṃ, bhante, pubbakānaṃ ācariyapācariyānaṃ assārohānaṃ bhāsamānānaṃ:

‘yo so assāroho saṅgāme ussahati vāyamati, tamenaṃ ussahantaṃ vāyamantaṃ pare hananti pariyāpādenti, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parajitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’ti.

Idha bhagavā kimāhā”ti?

“Alaṃ, gāmaṇi, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī”ti.

Dutiyampi kho … pe …

tatiyampi kho assāroho gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

“sutaṃ metaṃ, bhante, pubbakānaṃ ācariyapācariyānaṃ assārohānaṃ bhāsamānānaṃ:

‘yo so assāroho saṅgāme ussahati vāyamati, tamenaṃ ussahantaṃ vāyamantaṃ pare hananti pariyāpādenti, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parajitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’ti.

Idha bhagavā kimāhā”ti?

“Addhā kho tyāhaṃ, gāmaṇi, na labhāmi:

‘alaṃ, gāmaṇi, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī’ti.

Api ca kho tyāhaṃ byākarissāmi.

Yo so, gāmaṇi, assāroho saṅgāme ussahati vāyamati tassa taṃ cittaṃ pubbe gahitaṃ dukkaṭaṃ duppaṇihitaṃ:

‘ime sattā haññantu vā bajjhantu vā ucchijjantu vā vinassantu vā mā ahesuṃ iti vā’ti.

Tamenaṃ ussahantaṃ vāyamantaṃ pare hananti pariyāpādenti, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parajito nāma nirayo tattha upapajjati.

Sace kho panassa evaṃ diṭṭhi hoti:

‘yo so assāroho saṅgāme ussahati vāyamati, tamenaṃ ussahantaṃ vāyamantaṃ pare hananti pariyāpādenti, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parajitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’ti, sāssa hoti micchādiṭṭhi.

Micchādiṭṭhikassa kho panāhaṃ, gāmaṇi, purisapuggalassa dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—

nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā”ti.

Evaṃ vutte, assāroho gāmaṇi parodi, assūni pavattesi.

“Etaṃ kho tyāhaṃ, gāmaṇi, nālatthaṃ:

‘alaṃ, gāmaṇi, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī’”ti.

“Nāhaṃ, bhante, etaṃ rodāmi yaṃ maṃ bhagavā evamāha.

Api cāhaṃ, bhante, pubbakehi ācariyapācariyehi assārohehi dīgharattaṃ nikato vañcito paluddho:

‘yo so assāroho saṅgāme ussahati vāyamati, tamenaṃ ussahantaṃ vāyamantaṃ pare hananti pariyāpādenti, so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā parajitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī’”ti.

“Abhikkantaṃ, bhante … pe …

ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

“From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Pañcamaṃ.

42.08. 8. Saṅkhadhamasutta - 8. A Horn Blower

1. Gāmaṇivagga - 1. Chiefs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

At one time the Buddha was staying near Nālandā in Pāvārika’s mango grove.

Atha kho asibandhakaputto gāmaṇi nigaṇṭhasāvako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho asibandhakaputtaṃ gāmaṇiṃ bhagavā etadavoca:

Then Asibandhaka’s son the chief, who was a disciple of the Jains, went up to the Buddha, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“kathaṃ nu kho, gāmaṇi, nigaṇṭho nāṭaputto sāvakānaṃ dhammaṃ desetī”ti?

“Chief, how does Nigaṇṭha Nātaputta teach his disciples?”

“Evaṃ kho, bhante, nigaṇṭho nāṭaputto sāvakānaṃ dhammaṃ deseti:

“Sir, this is how Nigaṇṭha Nātaputta teaches his disciples:

‘yo koci pāṇaṃ atipāteti, sabbo so āpāyiko nerayiko, yo koci adinnaṃ ādiyati, sabbo so āpāyiko nerayiko, yo koci kāmesu micchā carati, sabbo so āpāyiko nerayiko, yo koci musā bhaṇati sabbo, so āpāyiko nerayiko.

‘Everyone who kills a living creature, steal, commits sexual misconduct, or lies goes to a place of loss, to hell.

Yaṃbahulaṃ yaṃbahulaṃ viharati, tena tena nīyatī’ti.

You’re led on by what you usually live by.’

Evaṃ kho, bhante, nigaṇṭho nāṭaputto sāvakānaṃ dhammaṃ desetī”ti.

This is how Nigaṇṭha Nātaputta teaches his disciples.”

“‘Yaṃbahulaṃ yaṃbahulañca, gāmaṇi, viharati, tena tena nīyati’, evaṃ sante na koci āpāyiko nerayiko bhavissati, yathā nigaṇṭhassa nāṭaputtassa vacanaṃ.

“‘You’re led on by what you usually live by’: if this were true, then, according to what Nigaṇṭha Nātaputta says, no-one would go to a place of loss, to hell.

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

yo so puriso pāṇātipātī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, katamo bahutaro samayo, yaṃ vā so pāṇamatipāteti, yaṃ vā so pāṇaṃ nātipātetī”ti?

Take a person who kills living creatures. If we compare periods of time during the day and night, which is more frequent: the occasions when they’re killing or when they’re not killing?”

“Yo so, bhante, puriso pāṇātipātī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, appataro so samayo yaṃ so pāṇamatipāteti, atha kho sveva bahutaro samayo yaṃ so pāṇaṃ nātipātetī”ti.

“The occasions when they’re killing are less frequent, while the occasions when they’re not killing are more frequent.”

“‘Yaṃbahulaṃ yaṃbahulañca, gāmaṇi, viharati tena tena nīyatī’ti, evaṃ sante na koci āpāyiko nerayiko bhavissati, yathā nigaṇṭhassa nāṭaputtassa vacanaṃ.

“‘You’re led on by what you usually live by’: if this were true, then, according to what Nigaṇṭha Nātaputta says, no-one would go to a place of loss, to hell.

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

yo so puriso adinnādāyī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, katamo bahutaro samayo, yaṃ vā so adinnaṃ ādiyati, yaṃ vā so adinnaṃ nādiyatī”ti.

Take a person who steals …

“Yo so, bhante, puriso adinnādāyī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya appataro so samayo, yaṃ so adinnaṃ ādiyati, atha kho sveva bahutaro samayo, yaṃ so adinnaṃ nādiyatī”ti.

“‘Yaṃbahulaṃ yaṃbahulañca, gāmaṇi, viharati tena tena nīyatī’ti, evaṃ sante na koci āpāyiko nerayiko bhavissati, yathā nigaṇṭhassa nāṭaputtassa vacanaṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi, yo so puriso kāmesumicchācārī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, katamo bahutaro samayo, yaṃ vā so kāmesu micchā carati, yaṃ vā so kāmesu micchā na caratī”ti?

Take a person who commits sexual misconduct …

“Yo so, bhante, puriso kāmesumicchācārī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, appataro so samayo yaṃ so kāmesu micchā carati, atha kho sveva bahutaro samayo, yaṃ so kāmesu micchā na caratī”ti.

“‘Yaṃbahulaṃ yaṃbahulañca, gāmaṇi, viharati tena tena nīyatī’ti, evaṃ sante na koci āpāyiko nerayiko bhavissati, yathā nigaṇṭhassa nāṭaputtassa vacanaṃ.

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi, yo so puriso musāvādī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, katamo bahutaro samayo, yaṃ vā so musā bhaṇati, yaṃ vā so musā na bhaṇatī”ti?

Take a person who lies. If we compare periods of time during the day and night, which is more frequent: the occasions when they’re lying or when they’re not lying?”

“Yo so, bhante, puriso musāvādī rattiyā vā divasassa vā samayāsamayaṃ upādāya, appataro so samayo, yaṃ so musā bhaṇati, atha kho sveva bahutaro samayo, yaṃ so musā na bhaṇatī”ti.

“The occasions when they’re lying are less frequent, while the occasions when they’re not lying are more frequent.”

“‘Yaṃbahulaṃ yaṃbahulañca, gāmaṇi, viharati tena tena nīyatī’ti, evaṃ sante na koci āpāyiko nerayiko bhavissati, yathā nigaṇṭhassa nāṭaputtassa vacanaṃ.

“‘You’re led on by what you usually live by’: if this were true, then, according to what Nigaṇṭha Nātaputta says, no-one would go to a place of loss, to hell.

Idha, gāmaṇi, ekacco satthā evaṃvādī hoti evaṃdiṭṭhi:

Take some teacher who has this doctrine and view:

‘yo koci pāṇamatipāteti, sabbo so āpāyiko nerayiko, yo koci adinnaṃ ādiyati, sabbo so āpāyiko nerayiko, yo koci kāmesu micchā carati, sabbo so āpāyiko nerayiko, yo koci musā bhaṇati, sabbo so āpāyiko nerayiko’ti.

‘Everyone who kills a living creature, steals, commits sexual misconduct, or lies goes to a place of loss, to hell.’

Tasmiṃ kho pana, gāmaṇi, satthari sāvako abhippasanno hoti.

And there’s a disciple who is devoted to that teacher.

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘mayhaṃ kho satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

‘My teacher has this doctrine and view:

yo koci pāṇamatipāteti, sabbo so āpāyiko nerayikoti.

‘Everyone who kills a living creature, steals, commits sexual misconduct, or lies goes to a place of loss, to hell.’

Atthi kho pana mayā pāṇo atipātito, ahampamhi āpāyiko nerayikoti diṭṭhiṃ paṭilabhati.

But I’ve killed living creatures …

Taṃ, gāmaṇi, vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Mayhaṃ kho satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

yo koci adinnaṃ ādiyati, sabbo so āpāyiko nerayikoti.

Atthi kho pana mayā adinnaṃ ādinnaṃ ahampamhi āpāyiko nerayikoti diṭṭhiṃ paṭilabhati.

stolen …

Taṃ, gāmaṇi, vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Mayhaṃ kho satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

yo koci kāmesu micchā carati, sabbo so āpāyiko nerayiko’ti.

Atthi kho pana mayā kāmesu micchā ciṇṇaṃ.

committed sexual misconduct …

‘Ahampamhi āpāyiko nerayiko’ti diṭṭhiṃ paṭilabhati.

Taṃ, gāmaṇi, vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Mayhaṃ kho satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi—

yo koci musā bhaṇati, sabbo so āpāyiko nerayikoti.

Atthi kho pana mayā musā bhaṇitaṃ.

or lied.

‘Ahampamhi āpāyiko nerayiko’ti diṭṭhiṃ paṭilabhati.

They get the view: ‘I too am going to a place of loss, to hell.’

Taṃ, gāmaṇi, vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Unless they give up that speech and thought, and let go of that view, they will be cast down to hell.

Idha pana, gāmaṇi, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

But consider when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So anekapariyāyena pāṇātipātaṃ garahati vigarahati, ‘pāṇātipātā viramathā’ti cāha.

In many ways he criticizes and denounces killing living creatures, saying: ‘Stop killing living creatures!’

Adinnādānaṃ garahati vigarahati, ‘adinnādānā viramathā’ti cāha.

He criticizes and denounces stealing …

Kāmesumicchācāraṃ garahati, vigarahati ‘kāmesumicchācārā viramathā’ti cāha.

sexual misconduct …

Musāvādaṃ garahati vigarahati ‘musāvādā viramathā’ti cāha.

lying, saying: ‘Stop lying!’

Tasmiṃ kho pana, gāmaṇi, satthari sāvako abhippasanno hoti.

And there’s a disciple who is devoted to that teacher.

So iti paṭisañcikkhati:

Then they reflect:

‘bhagavā kho anekapariyāyena pāṇātipātaṃ garahati vigarahati, pāṇātipātā viramathāti cāha.

‘In many ways the Buddha criticizes and denounces killing living creatures, saying: “Stop killing living creatures!”

Atthi kho pana mayā pāṇo atipātito yāvatako vā tāvatako vā.

But I have killed living creatures to a certain extent.

Yo kho pana mayā pāṇo atipātito yāvatako vā tāvatako vā, taṃ na suṭṭhu, taṃ na sādhu.

That’s not right, it’s not good,

Ahañceva kho pana tappaccayā vippaṭisārī assaṃ.

and I feel remorseful because of it.

Na metaṃ pāpaṃ kammaṃ akataṃ bhavissatī’ti.

But I can’t undo what I have done.’

So iti paṭisaṅkhāya tañceva pāṇātipātaṃ pajahati.

Reflecting like this, they give up killing living creatures,

Āyatiñca pāṇātipātā paṭivirato hoti.

and in future they don’t kill living creatures.

Evametassa pāpassa kammassa pahānaṃ hoti.

That’s how to give up this bad deed

Evametassa pāpassa kammassa samatikkamo hoti.

and get past it.

‘Bhagavā kho anekapariyāyena adinnādānaṃ garahati vigarahati, adinnādānā viramathāti cāha.

‘In many ways the Buddha criticizes and denounces stealing …

Atthi kho pana mayā adinnaṃ ādinnaṃ yāvatakaṃ vā tāvatakaṃ vā.

Yaṃ kho pana mayā adinnaṃ ādinnaṃ yāvatakaṃ vā tāvatakaṃ vā taṃ na suṭṭhu, taṃ na sādhu.

Ahañceva kho pana tappaccayā vippaṭisārī assaṃ, na metaṃ pāpaṃ kammaṃ akataṃ bhavissatī’ti.

So iti paṭisaṅkhāya tañceva adinnādānaṃ pajahati.

Āyatiñca adinnādānā paṭivirato hoti.

Evametassa pāpassa kammassa pahānaṃ hoti.

Evametassa pāpassa kammassa samatikkamo hoti.

‘Bhagavā kho pana anekapariyāyena kāmesumicchācāraṃ garahati vigarahati, kāmesumicchācārā viramathāti cāha.

‘In many ways the Buddha criticizes and denounces sexual misconduct …

Atthi kho pana mayā kāmesu micchā ciṇṇaṃ yāvatakaṃ vā tāvatakaṃ vā.

Yaṃ kho pana mayā kāmesu micchā ciṇṇaṃ yāvatakaṃ vā tāvatakaṃ vā taṃ na suṭṭhu, taṃ na sādhu.

Ahañceva kho pana tappaccayā vippaṭisārī assaṃ, na metaṃ pāpaṃ kammaṃ akataṃ bhavissatī’ti.

So iti paṭisaṅkhāya tañceva kāmesumicchācāraṃ pajahati, āyatiñca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti.

Evametassa pāpassa kammassa pahānaṃ hoti.

Evametassa pāpassa kammassa samatikkamo hoti.

‘Bhagavā kho pana anekapariyāyena musāvādaṃ garahati vigarahati, musāvādā viramathāti cāha.

‘In many ways the Buddha criticizes and denounces lying, saying: “Stop lying!”

Atthi kho pana mayā musā bhaṇitaṃ yāvatakaṃ vā tāvatakaṃ vā.

But I have lied to a certain extent.

Yaṃ kho pana mayā musā bhaṇitaṃ yāvatakaṃ vā tāvatakaṃ vā taṃ na suṭṭhu, taṃ na sādhu. Ahañceva kho pana tappaccayā vippaṭisārī assaṃ, na metaṃ pāpaṃ kammaṃ akataṃ bhavissatī’ti.

That’s not right, it’s not good, and I feel remorseful because of it. But I can’t undo what I have done.’

So iti paṭisaṅkhāya tañceva musāvādaṃ pajahati, āyatiñca musāvādā paṭivirato hoti.

Reflecting like this, they give up lying, and in future they refrain from lying.

Evametassa pāpassa kammassa pahānaṃ hoti. Evametassa pāpassa kammassa samatikkamo hoti.

That’s how to give up this bad deed and get past it.

So pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti.

They give up killing living creatures.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti.

They give up stealing.

Kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti.

They give up sexual misconduct.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti.

They give up lying.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti.

They give up divisive speech.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti.

They give up harsh speech.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti.

They give up talking nonsense.

Abhijjhaṃ pahāya anabhijjhālu hoti.

They give up covetousness.

Byāpādappadosaṃ pahāya abyāpannacitto hoti.

They give up ill will and malevolence.

Micchādiṭṭhiṃ pahāya sammādiṭṭhiko hoti.

They give up wrong view and have right view.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

That noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Seyyathāpi, gāmaṇi, balavā saṅkhadhamo appakasireneva catuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, gāmaṇi, evaṃ bhāvitāya mettāya cetovimuttiyā evaṃ bahulīkatāya yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ, na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

In the same way, when the heart’s release by love has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato karuṇāsahagatena cetasā … pe …

Then that noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe ….

They meditate spreading a heart full of rejoicing …

Upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Seyyathāpi, gāmaṇi, balavā saṅkhadhamo appakasireneva catuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, gāmaṇi, evaṃ bhāvitāya upekkhāya cetovimuttiyā evaṃ bahulīkatāya yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhatī”ti.

In the same way, when the heart’s release by equanimity has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.”

Evaṃ vutte, asibandhakaputto gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Asibandhaka’s son the chief said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante … pe …

“Excellent, sir! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Aṭṭhamaṃ.

42.09. 9. Kulasutta - 9. Families

1. Gāmaṇivagga - 1. Chiefs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena nāḷandā tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at Nāḷandā.

Tatra sudaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

There he stayed near Nālandā in Pāvārika’s mango grove.

Tena kho pana samayena nāḷandā dubbhikkhā hoti dvīhitikā setaṭṭhikā salākāvuttā.

Now that was a time of famine and scarcity in Nāḷandā, with blighted crops turned to straw.

Tena kho pana samayena nigaṇṭho nāṭaputto nāḷandāyaṃ paṭivasati mahatiyā nigaṇṭhaparisāya saddhiṃ.

At that time Nigaṇṭha Nāṭaputta was residing at Nāḷandā together with a large assembly of Jain ascetics.

Atha kho asibandhakaputto gāmaṇi nigaṇṭhasāvako yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho asibandhakaputtaṃ gāmaṇiṃ nigaṇṭho nāṭaputto etadavoca:

Then Asibandhaka’s son the chief, who was a disciple of the Jains, went up to Nigaṇṭha Nāṭaputta, bowed, and sat down to one side. Nigaṇṭha Nāṭaputta said to him:

“ehi tvaṃ, gāmaṇi, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropehi.

“Come, chief, refute the ascetic Gotama’s doctrine.

Evaṃ te kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchissati:

Then you will get a good reputation:

‘asibandhakaputtena gāmaṇinā samaṇassa gotamassa evaṃmahiddhikassa evaṃmahānubhāvassa vādo āropito’”ti.

‘Asibandhaka’s son the chief refuted the doctrine of the ascetic Gotama, so mighty and powerful!’”

“Kathaṃ panāhaṃ, bhante, samaṇassa gotamassa evaṃmahiddhikassa evaṃmahānubhāvassa vādaṃ āropessāmī”ti?

“But sir, how am I to do this?”

“Ehi tvaṃ, gāmaṇi, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ evaṃ vadehi:

“Here, brahmin, go to the ascetic Gotama and say to him:

‘nanu, bhante, bhagavā anekapariyāyena kulānaṃ anuddayaṃ vaṇṇeti, anurakkhaṃ vaṇṇeti, anukampaṃ vaṇṇetī’ti?

‘Sir, don’t you in many ways praise kindness, protection, and compassion for families?’

Sace kho, gāmaṇi, samaṇo gotamo evaṃ puṭṭho evaṃ byākaroti:

When he’s asked this, if he answers:

‘evaṃ, gāmaṇi, tathāgato anekapariyāyena kulānaṃ anuddayaṃ vaṇṇeti, anurakkhaṃ vaṇṇeti, anukampaṃ vaṇṇetī’ti, tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

‘Indeed I do, chief,’ say this to him:

‘atha kiñcarahi, bhante, bhagavā dubbhikkhe dvīhitike setaṭṭhike salākāvutte mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ cārikaṃ carati?

‘So what exactly are you doing, wandering together with this large Saṅgha of mendicants during a time of famine and scarcity, with blighted crops turned to straw?

Ucchedāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno, anayāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno, upaghātāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno’ti.

The Buddha is practicing to annihilate, collapse, and ruin families!’

Imaṃ kho te, gāmaṇi, samaṇo gotamo ubhatokoṭikaṃ pañhaṃ puṭṭho neva sakkhati uggilituṃ, neva sakkhati ogilitun”ti.

When you put this dilemma to him, the Buddha won’t be able to either spit it out or swallow it down.”

“Evaṃ, bhante”ti kho asibandhakaputto gāmaṇi nigaṇṭhassa nāṭaputtassa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho asibandhakaputto gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Asibandhaka’s son. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled Nigaṇṭha Nāṭaputta, keeping him on his right. Then he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Nanu, bhante, bhagavā anekapariyāyena kulānaṃ anuddayaṃ vaṇṇeti, anurakkhaṃ vaṇṇeti, anukampaṃ vaṇṇetī”ti?

“Sir, don’t you in many ways praise kindness, protection, and compassion for families?”

“Evaṃ, gāmaṇi, tathāgato anekapariyāyena kulānaṃ anuddayaṃ vaṇṇeti, anurakkhaṃ vaṇṇeti, anukampaṃ vaṇṇetī”ti.

“Indeed I do, chief.”

“Atha kiñcarahi, bhante, bhagavā dubbhikkhe dvīhitike setaṭṭhike salākāvutte mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ cārikaṃ carati?

“So what exactly are you doing, wandering together with this large Saṅgha of mendicants during a time of famine and scarcity, with blighted crops turned to straw?

Ucchedāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno, anayāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno, upaghātāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno”ti.

The Buddha is practicing to annihilate, collapse, and ruin families!”

“Ito so, gāmaṇi, ekanavutikappe yamahaṃ anussarāmi, nābhijānāmi kiñci kulaṃ pakkabhikkhānuppadānamattena upahatapubbaṃ.

“Well, chief, I recollect ninety eons back but I’m not aware of any family that’s been ruined merely by offering some cooked alms-food.

Atha kho yāni tāni kulāni aḍḍhāni mahaddhanāni mahābhogāni pahūtajātarūparajatāni pahūtavittūpakaraṇāni pahūtadhanadhaññāni, sabbāni tāni dānasambhūtāni ceva saccasambhūtāni ca sāmaññasambhūtāni ca.

Rather, rich, affluent, and wealthy families—with lots of gold and silver, lots of property and assets, and lots of money and grain—all acquired their wealth because of generosity, truth, and restraint.

Aṭṭha kho, gāmaṇi, hetū, aṭṭha paccayā kulānaṃ upaghātāya.

Chief, there are eight causes and conditions for the ruin of families.

Rājato vā kulāni upaghātaṃ gacchanti, corato vā kulāni upaghātaṃ gacchanti, aggito vā kulāni upaghātaṃ gacchanti, udakato vā kulāni upaghātaṃ gacchanti, nihitaṃ vā ṭhānā vigacchati, duppayuttā vā kammantā vipajjanti, kule vā kulaṅgāroti uppajjati, yo te bhoge vikirati vidhamati viddhaṃseti, aniccatāyeva aṭṭhamīti.

Their ruin stems from rulers, bandits, fire, or flood. Or their savings vanish. Or their business fails due to not applying themselves to work. Or a wastrel is born into the family who squanders and fritters away their wealth. And impermanence is the eighth.

Ime kho, gāmaṇi, aṭṭha hetū, aṭṭha paccayā kulānaṃ upaghātāya.

These are the eight causes and conditions for the ruin of families.

Imesu kho, gāmaṇi, aṭṭhasu hetūsu, aṭṭhasu paccayesu saṃvijjamānesu yo maṃ evaṃ vadeyya:

Given that these eight reasons are found, suppose someone says this:

‘ucchedāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno, anayāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno, upaghātāya bhagavā kulānaṃ paṭipanno’ti,

‘The Buddha is practicing to annihilate, collapse, and ruin families!’

taṃ, gāmaṇi, vācaṃ appahāya taṃ cittaṃ appahāya taṃ diṭṭhiṃ appaṭinissajjitvā yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye”ti.

Unless they give up that speech and thought, and let go of that view, they will be cast down to hell.”

Evaṃ vutte, asibandhakaputto gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Asibandhaka’s son the chief said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante … pe …

“Excellent, sir! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Navamaṃ.

42.10. 10. Maṇicūḷakasutta - 10. With Maṇicūḷaka

1. Gāmaṇivagga - 1. Chiefs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena rājantepure rājaparisāya sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time while the king’s retinue was sitting together in the royal compound this discussion came up among them,

“kappati samaṇānaṃ sakyaputtiyānaṃ jātarūparajataṃ, sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajatan”ti.

“Gold and money are proper for Sakyan ascetics. They accept and receive gold and money.”

Tena kho pana samayena maṇicūḷako gāmaṇi tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti.

Now at that time the chief Maṇicūḷaka was sitting in that assembly.

Atha kho maṇicūḷako gāmaṇi taṃ parisaṃ etadavoca:

He said to that retinue,

“mā ayyo evaṃ avacuttha.

“Good sirs, don’t say that.

Na kappati samaṇānaṃ sakyaputtiyānaṃ jātarūparajataṃ, na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, nappaṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatā”ti.

Gold and money are not proper for Sakyan ascetics. They neither accept nor receive gold and money. They have set aside gems and gold, and rejected gold and money.”

Asakkhi kho maṇicūḷako gāmaṇi taṃ parisaṃ saññāpetuṃ.

He was able to persuade that assembly.

Atha kho maṇicūḷako gāmaṇi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho maṇicūḷako gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

Then Maṇicūḷaka went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. He then said,

“idha, bhante, rājantepure rājaparisāya sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

‘kappati samaṇānaṃ sakyaputtiyānaṃ jātarūparajataṃ, sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, paṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajatan’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, taṃ parisaṃ etadavocaṃ:

‘mā ayyo evaṃ avacuttha.

Na kappati samaṇānaṃ sakyaputtiyānaṃ jātarūparajataṃ, na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, nappaṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatā’ti.

Asakkhiṃ khvāhaṃ, bhante, taṃ parisaṃ saññāpetuṃ.

Kaccāhaṃ, bhante, evaṃ byākaramāno vuttavādī ceva bhagavato homi, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhāmi, dhammassa cānudhammaṃ byākaromi, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti?

“Answering this way, I trust that I repeat what the Buddha has said, and don’t misrepresent him with an untruth. I trust my explanation is in line with the teaching, and that there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.”

“Taggha tvaṃ, gāmaṇi, evaṃ byākaramāno vuttavādī ceva me hosi, na ca maṃ abhūtena abbhācikkhasi, dhammassa cānudhammaṃ byākarosi, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchati.

“Indeed, in answering this way you repeat what I’ve said, and don’t misrepresent me with an untruth. Your explanation is in line with the teaching, and there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.

Na hi, gāmaṇi, kappati samaṇānaṃ sakyaputtiyānaṃ jātarūparajataṃ, na sādiyanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, nappaṭiggaṇhanti samaṇā sakyaputtiyā jātarūparajataṃ, nikkhittamaṇisuvaṇṇā samaṇā sakyaputtiyā apetajātarūparajatā.

Gold and money are not proper for Sakyan ascetics. They neither accept nor receive gold and money. They have set aside gems and gold, and rejected gold and money.

Yassa kho, gāmaṇi, jātarūparajataṃ kappati, pañcapi tassa kāmaguṇā kappanti.

If gold and money were proper for them, then the five kinds of sensual stimulation would also be proper.

Yassa pañca kāmaguṇā kappanti (), ekaṃsenetaṃ, gāmaṇi, dhāreyyāsi assamaṇadhammo asakyaputtiyadhammoti.

And if the five kinds of sensual stimulation are proper for them, you should definitely regard them as not having the qualities of an ascetic or a follower of the Sakyan.

Api cāhaṃ, gāmaṇi, evaṃ vadāmi—

Rather, chief, I say this:

tiṇaṃ tiṇatthikena pariyesitabbaṃ, dāru dārutthikena pariyesitabbaṃ, sakaṭaṃ sakaṭatthikena pariyesitabbaṃ, puriso purisatthikena pariyesitabbo.

Straw may be looked for by one needing straw; wood may be looked for by one needing wood; a cart may be looked for by one needing a cart; a workman may be looked for by one needing a workman.

Na tvevāhaṃ, gāmaṇi, kenaci pariyāyena ‘jātarūparajataṃ sāditabbaṃ pariyesitabban’ti vadāmī”ti.

But I say that there is no way they can accept or look for gold and money.”

Dasamaṃ.

42.13. 13. Pāṭaliyasutta - 13. With Pāṭaliya

1. Gāmaṇivagga - 1. Chiefs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā koliyesu viharati uttaraṃ nāma koliyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Koliyans, where they have a town called Uttara.

Atha kho pāṭaliyo gāmaṇi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho pāṭaliyo gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

Then Pāṭaliya the chief went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sutaṃ metaṃ, bhante:

“Sir, I have heard this:

‘samaṇo gotamo māyaṃ jānātī’ti.

‘The ascetic Gotama knows magic.’

Ye te, bhante, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo māyaṃ jānātī’ti, kacci te, bhante, bhagavato vuttavādino, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṃ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchati?

Do those who say this repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? Is their explanation in line with the teaching? Are there any legitimate grounds for rebuke and criticism?

Anabbhācikkhitukāmā hi mayaṃ, bhante, bhagavantan”ti.

For we don’t want to misrepresent the Blessed One.”

“Ye te, gāmaṇi, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo māyaṃ jānātī’ti, vuttavādino ceva me, te na ca maṃ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṃ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti.

“Chief, those who say this repeat what I have said, and don’t misrepresent me with an untruth. Their explanation is in line with the teaching, and there are no legitimate grounds for rebuke and criticism.”

“Saccaṃyeva kira, bho, mayaṃ tesaṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ na saddahāma:

“Sir, we didn’t believe that what those ascetics and brahmins said was really true.

‘samaṇo gotamo māyaṃ jānātī’ti, samaṇo khalu bho gotamo māyāvī”ti.

But it seems the ascetic Gotama is a magician!”

“Yo nu kho, gāmaṇi, evaṃ vadeti: ‘ahaṃ māyaṃ jānāmī’ti, so evaṃ vadeti: ‘ahaṃ māyāvī’”ti.

“Chief, does someone who says ‘I know magic’ also say ‘I am a magician’?”

“Tatheva taṃ bhagavā hoti, tatheva taṃ sugata hotī”ti.

“That’s right, Blessed One! That’s right, Holy One!”

“Tena hi, gāmaṇi, taññevettha paṭipucchissāmi; yathā te khameyya, tathā taṃ byākareyyāsi—

“Well then, brahmin, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

jānāsi tvaṃ koliyānaṃ lambacūḷake bhaṭe”ti?

Do you know the Koliyan officers with drooping headdresses?”

“Jānāmahaṃ, bhante, koliyānaṃ lambacūḷake bhaṭe”ti.

“I know them, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi, kimatthiyā koliyānaṃ lambacūḷakā bhaṭā”ti?

“And what’s their job?”

“Ye ca, bhante, koliyānaṃ corā te ca paṭisedhetuṃ, yāni ca koliyānaṃ dūteyyāni tāni ca vahātuṃ, etadatthiyā, bhante, koliyānaṃ lambacūḷakā bhaṭā”ti.

“To put a stop to bandits and to deliver messages for the Koliyans.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

“What do you think, chief?

jānāsi tvaṃ koliyānaṃ lambacūḷake bhaṭe sīlavante vā te dussīle vā”ti?

Are the Koliyan officers with drooping headdresses moral or immoral?”

“Jānāmahaṃ, bhante, koliyānaṃ lambacūḷake bhaṭe dussīle pāpadhamme; ye ca loke dussīlā pāpadhammā koliyānaṃ lambacūḷakā bhaṭā tesaṃ aññatarā”ti.

“I know that they’re immoral, of bad character, sir. They are among those in the world who are immoral and of bad character.”

“Yo nu kho, gāmaṇi, evaṃ vadeyya:

“Would it be right to say that

‘pāṭaliyo gāmaṇi jānāti koliyānaṃ lambacūḷake bhaṭe dussīle pāpadhamme, pāṭaliyopi gāmaṇi dussīlo pāpadhammo’ti, sammā nu kho so vadamāno vadeyyā”ti?

Pāṭaliya knows the Kolyian officers with drooping headdresses who are immoral, of bad character, so he too must be immoral and of bad character.”

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.

Aññe, bhante, koliyānaṃ lambacūḷakā bhaṭā, aññohamasmi. Aññathādhammā koliyānaṃ lambacūḷakā bhaṭā, aññathādhammohamasmī”ti.

I’m quite different from the Koliyan officers with drooping headdresses, we have quite different characters.”

“Tvañhi nāma, gāmaṇi, lacchasi: ‘pāṭaliyo gāmaṇi jānāti koliyānaṃ lambacūḷake bhaṭe dussīle pāpadhamme, na ca pāṭaliyo gāmaṇi dussīlo pāpadhammo’ti, kasmā tathāgato na lacchati: ‘tathāgato māyaṃ jānāti, na ca tathāgato māyāvī’ti?

“So if you can know those officers of bad character while you are not of bad character, why can’t the Realized One know magic, without being a magician?

Māyañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, māyāya ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca māyāvī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

I understand magic and its result. And I understand how magicians practice so that when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Pāṇātipātañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, pāṇātipātassa ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca pāṇātipātī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

I understand killing living creatures and its result. And I understand how those who kill living creatures practice so that when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Adinnādānañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, adinnādānassa ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca adinnādāyī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

I understand stealing …

Kāmesumicchācārañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, kāmesumicchācārassa ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca kāmesumicchācārī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

sexual misconduct …

Musāvādañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, musāvādassa ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca musāvādī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

lying …

Pisuṇavācañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, pisuṇavācāya ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca pisuṇavāco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

divisive speech …

Pharusavācañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, pharusavācāya ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca pharusavāco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

harsh speech …

Samphappalāpañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, samphappalāpassa ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca samphappalāpī kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

talking nonsense …

Abhijjhañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, abhijjhāya ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca abhijjhālu kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

covetousness …

Byāpādapadosañcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, byāpādapadosassa ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca byāpannacitto kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

ill will …

Micchādiṭṭhiñcāhaṃ, gāmaṇi, pajānāmi, micchādiṭṭhiyā ca vipākaṃ, yathāpaṭipanno ca micchādiṭṭhiko kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tañca pajānāmi.

wrong view and its result. And I understand how those who have wrong view practice so that when their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Santi hi, gāmaṇi, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘yo koci pāṇamatipāteti, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati.

‘Everyone who kills living creatures experiences pain and sadness in the present life.

Yo koci adinnaṃ ādiyati, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati.

Everyone who steals …

Yo koci kāmesu micchā carati, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayati.

commits sexual misconduct …

Yo koci musā bhaṇati, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayatī’ti.

lies experiences pain and sadness in the present life.’

Dissati kho pana, gāmaṇi, idhekacco mālī kuṇḍalī sunhāto suvilitto kappitakesamassu itthikāmehi rājā maññe paricārento.

But you can see someone, garlanded and adorned, nicely bathed and anointed, hair and beard dressed, taking his pleasure with women as if he were a king.

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

You might ask someone:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi mālī kuṇḍalī sunhāto suvilitto kappitakesamassu itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti?

‘Mister, what did that man do?’

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

And they’d reply:

‘ambho, ayaṃ puriso rañño paccatthikaṃ pasayha jīvitā voropesi.

‘Mister, that man attacked the king’s enemy and killed them.

Tassa rājā attamano abhihāramadāsi.

The king was delighted and gave him this reward.

Tenāyaṃ puriso mālī kuṇḍalī sunhāto suvilitto kappitakesamassu, itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti.

That’s why he’s garlanded and adorned, nicely bathed and anointed, hair and beard dressed, taking his pleasure with women as if he were a king.’

Dissati kho, gāmaṇi, idhekacco daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā, dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā, dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chijjamāno.

And you can see someone else, his arms tied tightly behind his back with a strong rope. His head is shaven and he’s marched from street to street and from square to square to the beating of a harsh drum. Then he’s taken out the south gate and there, to the south of the city, they chop off his head.

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

You might ask someone:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi, daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chindatī’ti?

‘Mister, what did that man do?’

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

And they’d reply:

‘ambho, ayaṃ puriso rājaverī itthiṃ vā purisaṃ vā jīvitā voropesi,

‘Mister, that man is an enemy of the king who has murdered a man or a woman.

tena naṃ rājāno gahetvā evarūpaṃ kammakāraṇaṃ kārentī’ti.

That’s why the rulers arrested him and inflicted such punishment.’

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

api nu te evarūpaṃ diṭṭhaṃ vā sutaṃ vā”ti?

Have you seen or heard of such a thing?”

“Diṭṭhañca no, bhante, sutañca suyyissati cā”ti.

“Sir, we have seen it and heard of it, and we will hear of it again.”

“Tatra, gāmaṇi, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, the ascetics and brahmins whose view is that

‘yo koci pāṇamatipāteti, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayatī’ti, saccaṃ vā te āhaṃsu musā vā”ti?

everyone who kills living creatures experiences pain and sadness in the present life: are they right or wrong?”

“Musā, bhante”.

“They’re wrong, sir.”

“Ye pana te tucchaṃ musā vilapanti, sīlavanto vā te dussīlā vā”ti?

“But those who speak hollow, false nonsense: are they moral or immoral?”

“Dussīlā, bhante”.

“Immoral, sir.”

“Ye pana te dussīlā pāpadhammā micchāpaṭipannā vā te sammāpaṭipannā vā”ti?

“And are those who are immoral, of bad character practicing wrongly or rightly?”

“Micchāpaṭipannā, bhante”.

“They’re practicing wrongly, sir.”

“Ye pana te micchāpaṭipannā micchādiṭṭhikā vā te sammādiṭṭhikā vā”ti?

“And do those who are practicing wrongly have wrong view or right view?”

“Micchādiṭṭhikā, bhante”.

“They have wrong view, sir.”

“Ye pana te micchādiṭṭhikā kallaṃ nu tesu pasīditun”ti?

“But is it appropriate to have confidence in those of wrong view?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Dissati kho pana, gāmaṇi, idhekacco mālī kuṇḍalī … pe … itthikāmehi rājā maññe paricārento.

“You can see someone, garlanded and adorned …

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi mālī kuṇḍalī … pe … itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti?

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso rañño paccatthikassa pasayha ratanaṃ ahāsi.

‘Mister, that man attacked the king’s enemy and took their valuables.

Tassa rājā attamano abhihāramadāsi.

The king was delighted and gave him this reward. …’ …

Tenāyaṃ puriso mālī kuṇḍalī … pe … itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti.

Dissati kho, gāmaṇi, idhekacco daḷhāya rajjuyā … pe … dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chijjamāno tamenaṃ evamāhaṃsu:

And you can see someone else, his arms tied tightly behind his back …

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi daḷhāya rajjuyā … pe … dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chindatī’ti?

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso gāmā vā araññā vā adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādiyi.

‘Mister, that man took something from a village or wilderness, with the intention to commit theft.

Tena naṃ rājāno gahetvā evarūpaṃ kammakāraṇaṃ kārentī’ti.

That’s why the rulers arrested him and inflicted such punishment.’

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

api nu te evarūpaṃ diṭṭhaṃ vā sutaṃ vā”ti?

Have you seen or heard of such a thing?”

“Diṭṭhañca no, bhante, sutañca suyyissati cā”ti.

“Sir, we have seen it and heard of it, and we will hear of it again.”

“Tatra, gāmaṇi, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, the ascetics and brahmins whose view is that

‘yo koci adinnaṃ ādiyati, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayatī’ti, saccaṃ vā te āhaṃsu musā vāti … pe …

everyone who steals experiences pain and sadness in the present life: are they right or wrong? …

kallaṃ nu tesu pasīditun”ti?

Is it appropriate to have confidence in them?”

“No hetaṃ, bhante”. (2)

“No, sir.”

“Dissati kho pana, gāmaṇi, idhekacco mālī kuṇḍalī … pe … itthikāmehi rājā maññe paricārento.

“You can see someone, garlanded and adorned …

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi mālī kuṇḍalī … pe … itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti?

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso rañño paccatthikassa dāresu cārittaṃ āpajji.

‘Mister, that man had sexual relations with the wives of an enemy king.

Tassa rājā attamano abhihāramadāsi.

The king was delighted and gave him this reward. …’ …

Tenāyaṃ puriso mālī kuṇḍalī … pe … itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti.

Dissati kho, gāmaṇi, idhekacco daḷhāya rajjuyā … pe … dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chijjamāno.

And you can see someone else, his arms tied tightly behind his back …

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi daḷhāya rajjuyā … pe … dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chindatī’ti?

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso kulitthīsu kulakumārīsu cārittaṃ āpajji,

‘Mister, that man had sexual relations with the women and maidens of good families.

tena naṃ rājāno gahetvā evarūpaṃ kammakāraṇaṃ kārentī’ti.

That’s why the rulers arrested him and inflicted such punishment.’

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

api nu te evarūpaṃ diṭṭhaṃ vā sutaṃ vā”ti?

Have you seen or heard of such a thing?”

“Diṭṭhañca no, bhante, sutañca suyyissati cā”ti.

“Sir, we have seen it and heard of it, and we will hear of it again.”

“Tatra, gāmaṇi, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, the ascetics and brahmins whose view is that

‘yo koci kāmesu micchā carati, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayatī’ti, saccaṃ vā te āhaṃsu musā vāti … pe …

everyone who commits sexual misconduct experiences pain and sadness in the present life: are they right or wrong? …

kallaṃ nu tesu pasīditun”ti?

Is it appropriate to have confidence in them?”

“No hetaṃ, bhante”. (3)

“No, sir.”

“Dissati kho pana, gāmaṇi, idhekacco mālī kuṇḍalī sunhāto suvilitto kappitakesamassu itthikāmehi rājā maññe paricārento.

“And you can see someone, garlanded and adorned …

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi mālī kuṇḍalī sunhāto suvilitto kappitakesamassu itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti?

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso rājānaṃ musāvādena hāsesi.

‘Mister, that man amused the king with lies.

Tassa rājā attamano abhihāramadāsi.

The king was delighted and gave him this reward. …’ …

Tenāyaṃ puriso mālī kuṇḍalī sunhāto suvilitto kappitakesamassu itthikāmehi rājā maññe paricāretī’ti.

Dissati kho, gāmaṇi, idhekacco daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chijjamāno.

And you can see someone else, his arms tied tightly behind his back …

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso kiṃ akāsi daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā, dakkhiṇena dvārena nikkhāmetvā, dakkhiṇato nagarassa sīsaṃ chindatī’ti?

Tamenaṃ evamāhaṃsu:

‘ambho, ayaṃ puriso gahapatissa vā gahapatiputtassa vā musāvādena atthaṃ bhañji,

‘Mister, that man has ruined a householder or householder’s child by lying.

tena naṃ rājāno gahetvā evarūpaṃ kammakāraṇaṃ kārentī’ti.

That’s why the rulers arrested him and inflicted such punishment.’

Taṃ kiṃ maññasi, gāmaṇi,

What do you think, chief?

api nu te evarūpaṃ diṭṭhaṃ vā sutaṃ vā”ti?

Have you seen or heard of such a thing?”

“Diṭṭhañca no, bhante, sutañca suyyissati cā”ti.

“Sir, we have seen it and heard of it, and we will hear of it again.”

“Tatra, gāmaṇi, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, the ascetics and brahmins whose view is that

‘yo koci musā bhaṇati, sabbo so diṭṭheva dhamme dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvedayatī’ti, saccaṃ vā te āhaṃsu musā vā”ti?

everyone who lies experiences pain and sadness in the present life: are they right or wrong?”

“Musā, bhante”.

“They’re wrong, sir.”

“Ye pana te tucchaṃ musā vilapanti sīlavanto vā te dussīlā vā”ti?

“But those who speak hollow, false nonsense: are they moral or immoral?”

“Dussīlā, bhante”.

“Immoral, sir.”

“Ye pana te dussīlā pāpadhammā micchāpaṭipannā vā te sammāpaṭipannā vā”ti?

“And are those who are immoral, of bad character practicing wrongly or rightly?”

“Micchāpaṭipannā, bhante”.

“They’re practicing wrongly, sir.”

“Ye pana te micchāpaṭipannā micchādiṭṭhikā vā te sammādiṭṭhikā vā”ti?

“And do those who are practicing wrongly have wrong view or right view?”

“Micchādiṭṭhikā, bhante”.

“They have wrong view, sir.”

“Ye pana te micchādiṭṭhikā kallaṃ nu tesu pasīditun”ti?

“But is it appropriate to have confidence in those of wrong view?”

“No hetaṃ, bhante”. (4)

“No, sir.

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

It’s incredible, sir, it’s amazing!

Atthi me, bhante, āvasathāgāraṃ.

I have a guest house,

Tattha atthi mañcakāni, atthi āsanāni, atthi udakamaṇiko, atthi telappadīpo.

where there are cots, seats, water pots, and oil lamps.

Tattha yo samaṇo vā brāhmaṇo vā vāsaṃ upeti, tenāhaṃ yathāsatti yathābalaṃ saṃvibhajāmi.

Whenever an ascetic or brahmin comes to stay, I share what I have as best I can.

Bhūtapubbaṃ, bhante, cattāro satthāro nānādiṭṭhikā nānākhantikā nānārucikā, tasmiṃ āvasathāgāre vāsaṃ upagacchuṃ.

Once it so happened, sir, that four teachers of different views and opinions came to stay at my guest house.

Eko satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

One teacher had this doctrine and view:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko. Natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There are no duties to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Eko satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

One teacher had this doctrine and view:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko, atthi paro loko, atthi mātā, atthi pitā, atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā, ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There are duties to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Eko satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

One teacher had this doctrine and view:

‘karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato, karoto na karīyati pāpaṃ.

‘Nothing bad is done by the doer when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. Nothing bad is done when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācāpento, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento yajanto yajāpento, natthi tatonidānaṃ puññaṃ, natthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, no merit comes of that, and no outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo’ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is no merit or outcome of merit.’

Eko satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

One teacher had this doctrine and view:

‘karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato, karoto karīyati pāpaṃ.

‘A bad deed is done by the doer when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. A bad deed is done when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, evil comes of that, and an outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācāpento, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, evil comes of that, and an outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento, atthi tatonidānaṃ puññaṃ, atthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, merit comes of that, and an outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena atthi puññaṃ, atthi puññassa āgamo’ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is merit and outcome of merit.’

Tassa mayhaṃ, bhante, ahudeva kaṅkhā, ahu vicikicchā:

I had doubt and uncertainty about that:

‘kosu nāma imesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ āha, ko musā’”ti?

‘I wonder who of these respected ascetics and brahmins speaks the truth, and who speaks falsehood?’”

“Alañhi te, gāmaṇi, kaṅkhituṃ, alaṃ vicikicchituṃ.

“Chief, no wonder you’re doubting and uncertain.

Kaṅkhanīye ca pana te ṭhāne vicikicchā uppannā”ti.

Doubt has come up in you about an uncertain matter.”

“Evaṃ pasannohaṃ, bhante, bhagavati. Pahoti me bhagavā tathā dhammaṃ desetuṃ yathāhaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyan”ti.

“I am quite confident that the Buddha is capable of teaching me so that I can give up this state of uncertainty.”

“Atthi, gāmaṇi, dhammasamādhi.

“Chief, there is immersion based on understanding of principle.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi. Evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

If you gain such mental immersion, you can give up that cause of uncertainty.

Katamo ca, gāmaṇi, dhammasamādhi?

And what is immersion based on understanding of principle?

Idha, gāmaṇi, ariyasāvako pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti, abhijjhaṃ pahāya anabhijjhālu hoti, byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto hoti, micchādiṭṭhiṃ pahāya sammādiṭṭhiko hoti.

It’s when a noble disciple has given up killing living creatures, stealing, sexual misconduct, lying, divisive speech, harsh speech, talking nonsense, covetousness, ill will, and wrong view.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

Then that noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect thus:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

‘That teacher who had this doctrine and view:

“natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā, sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī”ti.

“There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There are no duties to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.”

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

If what this good teacher says is true, it’s a safe bet for me to not hurt any creature firm or frail.

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

I win on both counts, since I’m restrained in body, speech, and mind, and when my body breaks up, after death, I’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.’

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Joy springs up in them.

Pamuditassa pīti jāyati.

Being joyful, rapture springs up.

Pītimanassa kāyo passambhati.

When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

When the body is tranquil, they feel bliss.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

And when blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

This is that immersion based on understanding of principle.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

If you gain such mental immersion, you can give up that state of uncertainty.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

Then that noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect thus:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

‘That teacher who had this doctrine and view:

“atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko, atthi paro loko, atthi mātā, atthi pitā, atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā, sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī”ti.

“There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There are duties to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.”

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

If what this good teacher says is true, it’s a safe bet for me to not hurt any creature firm or frail.

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

I win on both counts, since I’m restrained in body, speech, and mind, and when my body breaks up, after death, I’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.’

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Joy springs up in them.

Pamuditassa pīti jāyati.

Being joyful, rapture springs up.

Pītimanassa kāyo passambhati.

When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

When the body is tranquil, they feel bliss.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

And when blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

This is that immersion based on understanding of principle.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

If you gain such mental immersion, you can give up that state of uncertainty.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

Then that noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect thus:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

‘That teacher who had this doctrine and view:

“karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato, karoto na karīyati pāpaṃ.

“Nothing bad is done by the doer when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. Nothing bad is done when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācāpento, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento, natthi tatonidānaṃ puññaṃ, natthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, no merit comes of that, and no outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo”ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is no merit or outcome of merit.”

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

If what this good teacher says is true, it’s a safe bet for me to not hurt any creature firm or frail.

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

I win on both counts, since I’m restrained in body, speech, and mind, and when my body breaks up, after death, I’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.’

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Joy springs up in them.

Pamuditassa pīti jāyati.

Being joyful, rapture springs up.

Pītimanassa kāyo passambhati.

When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

When the body is tranquil, they feel bliss.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

And when blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi

This is that immersion based on understanding of principle.

tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

If you gain such mental immersion, you can give up that state of uncertainty.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

Then that noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect thus:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

‘That teacher who had this doctrine and view:

“karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato, karoto karīyati pāpaṃ.

“A bad deed is done by the doer when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. A bad deed is done when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, evil comes of that, and an outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācāpento, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, evil comes of that, and an outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento, atthi tatonidānaṃ puññaṃ, atthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, merit comes of that, and an outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena atthi puññaṃ atthi puññassa āgamo”ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is merit and outcome of merit.”

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

If what this good teacher says is true, it’s a safe bet for me to not hurt any creature firm or frail.

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

I win on both counts, since I’m restrained in body, speech, and mind, and when my body breaks up, after death, I’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.’

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Joy springs up in them.

Pamuditassa pīti jāyati.

Being joyful, rapture springs up.

Pītimanassa kāyo passambhati.

When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

When the body is tranquil, they feel bliss.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

And when blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

This is that immersion based on understanding of principle.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

If you gain such mental immersion, you can give up that state of uncertainty.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato karuṇāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati … pe …

Then that noble disciple is rid of desire, rid of ill will, unconfused, aware, and mindful. They meditate spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati … pe ….

rejoicing …

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

So iti paṭisañcikkhati:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

“natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko natthi paro loko, natthi mātā natthi pitā natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī”ti.

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Pamuditassa pīti jāyati.

Pītimanassa kāyo passambhati.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

So iti paṭisañcikkhati:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

“atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko atthi paro loko, atthi mātā atthi pitā atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī”ti.

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Pamuditassa pīti jāyati.

Pītimanassa kāyo passambhati.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

So iti paṭisañcikkhati:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

“karoto kārayato, chedato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato, karoto na karīyati pāpaṃ.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācāpento, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento, natthi tatonidānaṃ puññaṃ, natthi puññassa āgamo.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo”ti.

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Pamuditassa pīti jāyati.

Pītimanassa kāyo passambhati.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsi.

Sa kho so, gāmaṇi, ariyasāvako evaṃ vigatābhijjho vigatabyāpādo asammūḷho sampajāno paṭissato upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ, iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

So iti paṭisañcikkhati:

They reflect thus:

‘yvāyaṃ satthā evaṃvādī evaṃdiṭṭhi:

“karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato, karoto karīyati pāpaṃ.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento chindanto chedāpento pacanto pācāpento, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento, atthi tatonidānaṃ puññaṃ, atthi puññassa āgamo.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena atthi puññaṃ, atthi puññassa āgamo”ti.

Sace tassa bhoto satthuno saccaṃ vacanaṃ, apaṇṇakatāya mayhaṃ, yvāhaṃ na kiñci byābādhemi tasaṃ vā thāvaraṃ vā?

‘If what this good teacher says is true, it’s a safe bet for me to not hurt any creature firm or frail.

Ubhayamettha kaṭaggāho, yaṃ camhi kāyena saṃvuto vācāya saṃvuto manasā saṃvuto, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissāmī’ti.

I win on both counts, since I’m restrained in body, speech, and mind, and when my body breaks up, after death, I’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.’

Tassa pāmojjaṃ jāyati.

Joy springs up in them.

Pamuditassa pīti jāyati.

Being joyful, rapture springs up.

Pītimanassa kāyo passambhati.

When the mind is full of rapture, the body becomes tranquil.

Passaddhakāyo sukhaṃ vedayati.

When the body is tranquil, they feel bliss.

Sukhino cittaṃ samādhiyati.

And when blissful, the mind becomes immersed in samādhi.

Ayaṃ kho, gāmaṇi, dhammasamādhi.

This is that immersion based on understanding of principle.

Tatra ce tvaṃ cittasamādhiṃ paṭilabheyyāsi, evaṃ tvaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyāsī”ti.

If you gain such mental immersion, you can give up that state of uncertainty.”

Evaṃ vutte, pāṭaliyo gāmaṇi bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Pāṭaḷiya the chief said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante … pe …

“Excellent, sir! Excellent! …

ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Terasamaṃ.

Gāmaṇivaggo paṭhamo.

Caṇḍo puṭo yodhājīvo,

Hatthasso asibandhako;

Desanā saṅkhakulaṃ maṇicūḷaṃ,

Bhadrarāsiyapāṭalīti.

Gāmaṇisaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on chiefs are complete.

43.11. 11. Maggaṅgasutta - 11. The Path

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

“Katamo ca, bhikkhave, asaṅkhatagāmimaggo?

“And what is the path that leads to the unconditioned?

Ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

The noble eightfold path.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, asaṅkhatagāmimaggo.

This is called the path that leads to the unconditioned.

Iti kho, bhikkhave, desitaṃ vo mayā asaṅkhataṃ, desito asaṅkhatagāmimaggo.

So, mendicants, I’ve taught you the unconditioned and the path that leads to the unconditioned.

Yaṃ, bhikkhave, satthārā karaṇīyaṃ sāvakānaṃ hitesinā anukampakena anukampaṃ upādāya kataṃ vo taṃ mayā.

Out of compassion, I’ve done what a teacher should do who wants what’s best for their disciples.

Etāni, bhikkhave, rukkhamūlāni, etāni suññāgārāni. Jhāyatha, bhikkhave, mā pamādattha; mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha. Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

Here are these roots of trees, and here are these empty huts. Practice absorption, mendicants! Don’t be negligent! Don’t regret it later! This is my instruction to you.”

Ekādasamaṃ.

Asaṅkhatasaṃyuttassa paṭhamo vaggo.

Kāyo samatho savitakko,

suññato satipaṭṭhānā;

Sammappadhānā iddhipādā,

indriyabalabojjhaṅgā;

Maggena ekādasamaṃ,

tassuddānaṃ pavuccati.

44.03. 3. Paṭhamasāriputtakoṭṭhikasutta - 3. With Sāriputta and Koṭṭhita (1st)

1. Abyākatavagga - 1. The Undeclared Points

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto, āyasmā ca mahākoṭṭhiko bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time Venerable Sāriputta and Venerable Mahākoṭṭhita were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sāriputtena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Mahākoṭṭhita came out of retreat, went to Venerable Sāriputta, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahākoṭṭhiko āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to Sāriputta:

“Kiṃ nu kho, āvuso sāriputta, hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Reverend Sāriputta, does a Realized One exist after death?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, āvuso, bhagavatā:

“Reverend, this has not been declared by the Buddha.”

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ panāvuso, na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One not exist after death? …

“Etampi kho, āvuso, abyākataṃ bhagavatā:

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ nu kho, āvuso, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

Does a Realized One both exist and not exist after death? …

“Abyākataṃ kho etaṃ, āvuso, bhagavatā:

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ panāvuso, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

Does a Realized One neither exist nor not exist after death?”

“Etampi kho, āvuso, abyākataṃ bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“‘Kiṃ nu kho, āvuso, hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti iti puṭṭho samāno, ‘abyākataṃ kho etaṃ, āvuso, bhagavatā—

“Reverend, when asked these questions, you say that they have not been declared by the Buddha.

hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vadesi … pe …

‘kiṃ panāvuso, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti iti puṭṭho samāno:

‘etampi kho, āvuso, abyākataṃ bhagavatā—

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vadesi.

Ko nu kho, āvuso, hetu, ko paccayo yenetaṃ abyākataṃ bhagavatā”ti?

What’s the cause, what’s the reason why they have not been declared by the Buddha?”

“Hoti tathāgato paraṃ maraṇāti kho, āvuso, rūpagatametaṃ.

“Reverend, ‘does a Realized One exist after death?’ is included in form.

Na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, rūpagatametaṃ.

‘Does a Realized One not exist after death?’ is included in form.

Hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, rūpagatametaṃ.

‘Does a Realized One both exist and not exist after death?’ is included in form.

Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, rūpagatametaṃ.

‘Does a Realized One neither exist nor not exist after death?’ is included in form.

Hoti tathāgato paraṃ maraṇāti kho, āvuso, vedanāgatametaṃ.

‘Does a Realized One exist after death?’ is included in feeling …

Na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, vedanāgatametaṃ.

Hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, vedanāgatametaṃ.

Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, vedanāgatametaṃ.

Hoti tathāgato paraṃ maraṇāti kho, āvuso, saññāgatametaṃ.

perception …

Na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, saññāgatametaṃ.

Hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, saññāgatametaṃ.

Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, saññāgatametaṃ.

Hoti tathāgato paraṃ maraṇāti kho, āvuso, saṅkhāragatametaṃ.

choices …

Na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, saṅkhāragatametaṃ.

Hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, saṅkhāragatametaṃ.

Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, saṅkhāragatametaṃ.

Hoti tathāgato paraṃ maraṇāti kho, āvuso, viññāṇagatametaṃ.

consciousness.

Na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, viññāṇagatametaṃ.

‘Does a Realized One not exist after death?’ is included in consciousness.

Hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, viññāṇagatametaṃ.

‘Does a Realized One both exist and not exist after death?’ is included in consciousness.

Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti, viññāṇagatametaṃ.

‘Does a Realized One neither exist nor not exist after death?’ is included in consciousness.

Ayaṃ kho, āvuso, hetu ayaṃ paccayo, yenetaṃ abyākataṃ bhagavatā”ti.

This is the cause, this is the reason why this has not been declared by the Buddha.”

Tatiyaṃ.

44.07. 7. Moggallānasutta - 7. With Moggallāna

1. Abyākatavagga - 1. The Undeclared Points

Atha kho vacchagotto paribbājako yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahāmoggallānena saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to Venerable Mahāmoggallāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to Mahāmoggallāna:

“Kiṃ nu kho, bho moggallāna, sassato loko”ti?

“Master Moggallāna, is this right: ‘the world is eternal’?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

“Vaccha, this has not been declared by the Buddha.”

‘sassato loko’”ti.

“Kiṃ pana, bho moggallāna, asassato loko”ti?

“Then is this right: ‘the world is not eternal’ …

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

‘asassato loko’”ti.

“Kiṃ nu kho, bho moggallāna, antavā loko”ti?

‘the world is finite’ …

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

‘antavā loko’”ti.

“Kiṃ pana, bho moggallāna, anantavā loko”ti?

‘the world is infinite’ …

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

‘anantavā loko’”ti.

“Kiṃ nu kho, bho moggallāna, taṃ jīvaṃ taṃ sarīran”ti?

‘the soul and the body are identical’ …

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’”ti.

“Kiṃ pana, bho moggallāna, aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran”ti?

‘the soul and the body are different things’ …

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’”ti.

“Kiṃ nu kho, bho moggallāna, hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

‘a Realized One exists after death’ …

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ pana, bho moggallāna, na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

‘a Realized One doesn’t exist after death’ …

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ nu kho, bho moggallāna, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

‘a Realized One both exists and doesn’t exist after death’ …

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ pana, bho moggallāna, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

‘a Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’?”

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Ko nu kho, bho moggallāna, hetu ko paccayo, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ puṭṭhānaṃ evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti—

“What’s the cause, Master Moggallāna, what’s the reason why the wanderers who follow other paths answer these questions when asked?

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā, antavā lokoti vā, anantavā lokoti vā, taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā?

Ko pana, bho moggallāna, hetu ko paccayo, yena samaṇassa gotamassa evaṃ puṭṭhassa na evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti—

And what’s the cause, what’s the reason why the ascetic Gotama doesn’t answer these questions when asked?”

sassato lokotipi, asassato lokotipi, antavā lokotipi, anantavā lokotipi, taṃ jīvaṃ taṃ sarīrantipi, aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīrantipi, hoti tathāgato paraṃ maraṇātipi, na hoti tathāgato paraṃ maraṇātipi, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇātipi, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇātipī”ti?

“Aññatitthiyā kho, vaccha, paribbājakā cakkhuṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassanti … pe …

“Vaccha, the wanderers who follow other paths regard the eye like this: ‘This is mine, I am this, this is my self.’ They regard the ear … nose …

jivhaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassanti … pe …

tongue … body …

manaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassanti.

mind like this: ‘This is mine, I am this, this is my self.’

Tasmā aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ puṭṭhānaṃ evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti—

That’s why they answer these questions when asked.

sassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā.

Tathāgato ca kho, vaccha, arahaṃ sammāsambuddho cakkhuṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati … pe …

The Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha regards the eye like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’ He regards the ear … nose …

jivhaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati … pe …

tongue … body …

manaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati.

mind like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Tasmā tathāgatassa evaṃ puṭṭhassa na evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti—

That’s why he doesn’t answer these questions when asked.”

sassato lokotipi … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇātipī”ti.

Atha kho vacchagotto paribbājako uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta got up from his seat and went to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. He asked the Buddha the same questions, and received the same answers.

“kiṃ nu kho, bho gotama, sassato loko”ti?

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, mayā: ‘sassato loko’ti … pe ….

“Kiṃ pana, bho gotama, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ mayā:

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Ko nu kho, bho gotama, hetu ko paccayo, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ puṭṭhānaṃ evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti:

‘sassato loko’ti vā … pe …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā?

Ko pana, bho gotama, hetu ko paccayo, yena bhoto gotamassa evaṃ puṭṭhassa na evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti:

‘sassato loko’tipi … pe …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipī”ti?

“Aññatitthiyā kho, vaccha, paribbājakā cakkhuṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassanti … pe …

jivhaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassanti … pe …

manaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassanti.

Tasmā aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ puṭṭhānaṃ evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti:

‘sassato loko’ti vā … pe …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā.

Tathāgato ca kho, vaccha, arahaṃ sammāsambuddho cakkhuṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati … pe …

jivhaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati … pe …

manaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati.

Tasmā tathāgatassa evaṃ puṭṭhassa na evaṃ veyyākaraṇaṃ hoti:

‘sassato loko’tipi, ‘asassato loko’tipi, ‘antavā loko’tipi, ‘anantavā loko’tipi, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’tipi, ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’tipi, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi, ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipī”ti.

“Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

He said, “It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Yatra hi nāma satthu ca sāvakassa ca atthena attho byañjanena byañjanaṃ saṃsandissati samessati na virodhayissati, yadidaṃ aggapadasmiṃ.

How the meaning and the phrasing of the teacher and the disciple fit together and agree without contradiction when it comes to the chief matter!

Idānāhaṃ, bho gotama, samaṇaṃ mahāmoggallānaṃ upasaṅkamitvā etamatthaṃ apucchiṃ.

Just now I went to the ascetic Mahāmoggallāna and asked him about this matter.

Samaṇopi me moggallāno etehi padehi etehi byañjanehi tamatthaṃ byākāsi, seyyathāpi bhavaṃ gotamo.

And he explained it to me with these words and phrases, just like Master Gotama.

Acchariyaṃ, bho gotama, abbhutaṃ, bho gotama.

It’s incredible, Master Gotama, it’s amazing!

Yatra hi nāma satthu ca sāvakassa ca atthena attho byañjanena byañjanaṃ saṃsandissati samessati na virodhayissati, yadidaṃ aggapadasmin”ti.

How the meaning and the phrasing of the teacher and the disciple fit together and agree without contradiction when it comes to the chief matter!”

Sattamaṃ.

44.10. 10. Ānandasutta - 10. With Ānanda

1. Abyākatavagga - 1. The Undeclared Points

Atha kho vacchagotto paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“kiṃ nu kho, bho gotama, atthattā”ti?

“Master Gotama, does the self exist absolutely?”

Evaṃ vutte, bhagavā tuṇhī ahosi.

But when he said this, the Buddha kept silent.

“Kiṃ pana, bho gotama, natthattā”ti?

“Then does the self not exist absolutely?”

Dutiyampi kho bhagavā tuṇhī ahosi.

But for a second time the Buddha kept silent.

Atha kho vacchagotto paribbājako uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then the wanderer Vacchagotta got up from his seat and left.

Atha kho āyasmā ānando acirapakkante vacchagotte paribbājake bhagavantaṃ etadavoca:

And then, not long after Vacchagotta had left, Venerable Ānanda said to the Buddha:

“kiṃ nu kho, bhante, bhagavā vacchagottassa paribbājakassa pañhaṃ puṭṭho na byākāsī”ti?

“Sir, why didn’t you answer Vacchagotta’s question?”

“Ahañcānanda, vacchagottassa paribbājakassa ‘atthattā’ti puṭṭho samāno ‘atthattā’ti byākareyyaṃ, ye te, ānanda, samaṇabrāhmaṇā sassatavādā tesametaṃ saddhiṃ abhavissa.

“Ānanda, when Vacchagotta asked me whether the self exists absolutely, if I had answered that ‘the self exists absolutely’ I would have been siding with the ascetics and brahmins who are eternalists.

Ahañcānanda, vacchagottassa paribbājakassa ‘natthattā’ti puṭṭho samāno ‘natthattā’ti byākareyyaṃ, ye te, ānanda, samaṇabrāhmaṇā ucchedavādā tesametaṃ saddhiṃ abhavissa.

When Vacchagotta asked me whether the self does not exist absolutely, if I had answered that ‘the self does not exist absolutely’ I would have been siding with the ascetics and brahmins who are annihilationists.

Ahañcānanda, vacchagottassa paribbājakassa ‘atthattā’ti puṭṭho samāno ‘atthattā’ti byākareyyaṃ, api nu me taṃ, ānanda, anulomaṃ abhavissa ñāṇassa uppādāya:

When Vacchagotta asked me whether the self exists absolutely, if I had answered that ‘the self exists absolutely’ would that have helped give rise to the knowledge that

‘sabbe dhammā anattā’”ti?

all things are not-self?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ahañcānanda, vacchagottassa paribbājakassa ‘natthattā’ti puṭṭho samāno ‘natthattā’ti byākareyyaṃ, sammūḷhassa, ānanda, vacchagottassa paribbājakassa bhiyyo sammohāya abhavissa:

“When Vacchagotta asked me whether the self does not exist absolutely, if I had answered that ‘the self does not exist absolutely’, Vacchagotta—who is already confused—would have got even more confused, thinking:

‘ahuvā me nūna pubbe attā, so etarahi natthī’”ti.

‘It seems that the self that I once had no longer exists.’”

Dasamaṃ.

44.11. 11. Sabhiyakaccānasutta - 11. With Sabhiya Kaccāna

1. Abyākatavagga - 1. The Undeclared Points

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sabhiyo kaccāno ñātike viharati giñjakāvasathe.

At one time Venerable Sabhiya Kaccāna was staying at Nādika in the brick house.

Atha kho vacchagotto paribbājako yenāyasmā sabhiyo kaccāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā sabhiyena kaccānena saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to him, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako āyasmantaṃ sabhiyaṃ kaccānaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to Sabhiya Kaccāna:

“kiṃ nu kho bho, kaccāna, hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Master Kaccāna, does a Realized One exist after death?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

“Vaccha, this has not been declared by the Buddha.”

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ pana, bho kaccāna, na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One not exist after death?”

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ nu kho, bho kaccāna, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One both exist and not exist after death?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā:

“This has not been declared by the Buddha.”

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“Kiṃ pana, bho kaccāna, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā”ti?

“Well then, does a Realized One neither exist nor not exist after death?”

“Etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā:

“This too has not been declared by the Buddha.”

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti.

“‘Kiṃ nu kho, bho kaccāna, hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti, iti puṭṭho samāno:

“Master Kaccāna, when asked these questions, you say that this has not been declared by the Buddha.

‘abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā—

hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vadesi.

‘Kiṃ pana, bho kaccāna, na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti, iti puṭṭho samāno:

‘abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā—

na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vadesi.

‘Kiṃ nu kho, bho kaccāna, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti, iti puṭṭho samāno:

‘abyākataṃ kho etaṃ, vaccha, bhagavatā—

hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vadesi.

‘Kiṃ pana, bho kaccāna, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti, iti puṭṭho samāno:

‘etampi kho, vaccha, abyākataṃ bhagavatā—

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vadesi.

Ko nu kho, bho kaccāna, hetu, ko paccayo, yenetaṃ abyākataṃ samaṇena gotamenā”ti?

What’s the cause, what’s the reason why this has not been declared by the Buddha?”

“Yo ca, vaccha, hetu, yo ca paccayo paññāpanāya rūpīti vā arūpīti vā saññīti vā asaññīti vā nevasaññīnāsaññīti vā, so ca hetu, so ca paccayo sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ aparisesaṃ nirujjheyya.

“In order to describe him as ‘possessing form’ or ‘formless’ or ‘percipient’ or ‘non-percipient’ or ‘neither percipient nor non-percipient’, there must be some cause or reason for doing so. But if that cause and reason were to totally and utterly cease without anything left over,

Kena naṃ paññāpayamāno paññāpeyya rūpīti vā arūpīti vā saññīti vā asaññīti vā nevasaññīnāsaññīti vā”ti.

how could you describe him in any such terms?”

“Kīvaciraṃ pabbajitosi, bho kaccānā”ti?

“Master Kaccāna, how long has it been since you went forth?”

“Naciraṃ, āvuso, tīṇi vassānī”ti.

“Not long, reverend: three years.”

“Yassapassa, āvuso, etamettakena ettakameva tampassa bahu, ko pana vādo evaṃ abhikkante”ti.

“Well, you’ve learned a lot already, let alone what lies ahead!”

Ekādasamaṃ.

Abyākatavaggo paṭhamo.

Khemātherī anurādho,

sāriputtoti koṭṭhiko;

Moggallāno ca vaccho ca,

kutūhalasālānando;

Sabhiyo ekādasamanti.

Abyākatasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on undeclared questions are complete.

Saḷāyatanavedanā,

mātugāmo jambukhādako;

Sāmaṇḍako moggallāno,

citto gāmaṇi saṅkhataṃ;

Abyākatanti dasadhāti.

Saḷāyatanavaggo catuttho.

Saḷāyatanavaggasaṃyuttapāḷi niṭṭhitā.

The Book of the Aggregates is finished.